<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#AlphonsusVargas">Alphonsus Vargas Toletanus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2024-10-10">October 10, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-x7yh5z">Venice, 1490</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-10-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="50-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="at8va9-e27842"><!-- l1d1q4 -->
            <head xml:id="at8va9-e27842-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="at8va9-e27842-Hd1e103" type="question-title">Utrum fruitio qua creatura rationalis nostrae fruitur 
      Deo beatifice ipsa manente in creatura possit non esse fruitio sibi</head>
            <p xml:id="at8va9-e27842-d1e106">
               <lb ed="#V" n="129"/>QUarto quaro: vtrum fruitio qua creatura rationalis 
      <lb ed="#V" n="130"/>nunc fruitur deo beatifice: ipsa manente in 
      crea<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tura possit non esse fruitio sibi. Et videtur primo quod sic: quia 
      <lb ed="#V" n="132"/>nullam fruitio qua creatura non fruitur est fruitio creature 
      <lb ed="#V" n="133"/>i sicut nulla cognitio qua creatura non cognoscit est 
      cogni<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tio creature. sed fruitione qua creatura rationalis nunc fruitur 
      <lb ed="#V" n="135"/>i etc. manente in creatura. potest creatura non frui: vt 
      de<lb ed="#V" n="136" break="no"/>clarabitur infra igitur etc. Contra si talis frui. posset non 
      <lb ed="#V" n="137"/>i esse fruitio creature: sequeretur quod esset frustra in creatura. 
      <lb ed="#V" n="138"/>e consequens est falsum: quia deus et natura nihil faciunt frustra:
      <pb ed="#V" n="51-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>igitur et antecedens: consequentia probatur: quia fruitio sic et est: vt per eam beatus 
      <lb ed="#V" n="2"/>habens eam fruatur: quod casu posito non esset: ergo. Responsio in ista 
      <lb ed="#V" n="3"/>q. erunt quattuor articuli: quia primo ponam aliquis distinctiones. 
      <lb ed="#V" n="4"/>secundo conclusiones. tertio mouebo dubia. et vltimo re 
      <lb ed="#V" n="5"/>spondebo. 
    </p>
            <div xml:id="at8va9-e27842-Dd1e145">
               <head xml:id="at8va9-e27842-Hd1e147">Articulus 1</head>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e149">
        Primus articulus. 
        <lb ed="#V" n="6"/>QUantum ad primum articulum. Distinguo primo: de 
        poten<lb ed="#V" n="7" break="no"/>oei et creature. Et licet de vtraque possit intelligi. q. 
        <lb ed="#V" n="8"/>quia posset dubitari: an quod quaeritur sit possibilis de potentia 
        <lb ed="#V" n="9"/>dei: vel de potentia creature: intelligo tamen qaestione praecise de 
        <lb ed="#V" n="10"/>potentia dei: quia non videtur aliquo modo possibilis de creature 
        <lb ed="#V" n="11"/>potentia: quod tali fruitione manente creatura non fruatur: 
        <lb ed="#V" n="12"/>et si non est possibile quod non fruatur: non est possibile quod non sit 
        frui<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tio sibi. Secundo distinguo de potentia dei absoluta et 
        <lb ed="#V" n="14"/>ordinata: et intelligo. q. de potentia dei absoluta: quia de 
        <lb ed="#V" n="15"/>ordinata credimus quod creatura quae summo bono clare 
        vi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>so in patria semel frui cepit: eterne beata erit: et per consequens 
        sp<lb ed="#V" n="17" break="no"/>fruetur ipso beatifice: quo posito sequitur quod talis fruitio sper erit 
        <lb ed="#V" n="18"/>fruitio sibi: et hoc de primo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="at8va9-e27842-Dd1e181">
               <head xml:id="at8va9-e27842-Hd1e183">Articulus 2</head>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e185">
        Secundus articulus. 
        <lb ed="#V" n="19"/>QUantum ad secundum articulum pono quattuor 
        conclusiones<lb ed="#V" n="20" break="no"/>Et quia fruitio in dilectione et delectatione consistit 
        <lb ed="#V" n="21"/>essentialiter: vt patet ex supradictis.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e194">
        Prima conclusio est quod de 
        poten<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tia dei absoluta creatura rationalis potest habere dilectionem 
        <lb ed="#V" n="23"/>qua nunc diligit deum beatifice: solum in voluntate et non 
        diligen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>Pro deductione istius conclusionis praemitto aliquis propositiones. 
        <lb ed="#V" n="25"/>Prima est: quod nulla dilectio in natura rationali creata est essentia 
        <lb ed="#V" n="26"/>liter cognitio: probatur primo sic: voluntas in natura rationali creata: non est 
        <lb ed="#V" n="27"/>realiter intellectus: nec per consequens potentia cognitiua: igitur 
        vo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>litio in creaturis non est essentialiter cognitio: consequentia est no. antecedens 
        <lb ed="#V" n="29"/>probur auctoritate be. aug. 4. de tri. c. 58. de par. vbi dicit expresse 
        <lb ed="#V" n="30"/>quod cum memoriam meam intellectum et voluntatem nomino: 
        <lb ed="#V" n="31"/>singula quidem nominia ad res singulas referuntur: igitur non 
        <lb ed="#V" n="32"/>ad vnam: quo posito sequitur: quod huiusmodi potentie non sunt 
        <lb ed="#V" n="33"/>vna res sed distincte. Et de verbis domini. c. 62 postquam 
        <lb ed="#V" n="34"/>sic menoriam intellectum et voluntatem separabiliter nominari: et inse 
        <lb ed="#V" n="35"/>perabiliter operari substandit. Ecce de illis tribus vna res nomina 
        <lb ed="#V" n="36"/>ta est vnius rei nomen dictum est: memoria nomen est vnius 
        rei<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ex illis tribus: et tamen nomen vnius ex ilul tribus tria ipsa 
        opera<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ta sunt: hec aug. Ex qua auctoritate euidenter apparet: quod 
        volun<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tas in natura rationali creata: non est realiter intellectus nec 
        econ<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uerso. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e238">
        Secundo sic: nulla cognitio in creaturis est actus 
        <lb ed="#V" n="41"/>voluntatis: omnis volitio in creaturis est actus voluntatis: igitur 
        <lb ed="#V" n="42"/>nulla volitio: et per consequens dilectio nulla in creaturis est 
        co<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gnitio: minor ab omnibus est concessa: et maior patet per be. aug. 15. 
        <lb ed="#V" n="44"/>de tri c. 14. vbi sic ait: siue memoriam dicamus in homine 
        <lb ed="#V" n="45"/>eiusdem notitiam et diligentiam: siue memoriam intellectum et 
        <lb ed="#V" n="46"/>voluntatem nihil mentis memimmus nisi per memoriam: nec 
        <lb ed="#V" n="47"/>intelligimus nisi per intellectum: nec amamus nisi per volunta 
        <lb ed="#V" n="48"/>tem: hec aug. Ex quibus verbis patet manifeste: quod nulla 
        co<lb ed="#V" n="49" break="no"/>gnitio est actus voluntatis in creaturis: quia si sic: non 
        <lb ed="#V" n="50"/>solum intelligimus per intellectum: sed per 
        volunta<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tem: quod est contra be. aug. igitur. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e264">
        Secunda propositio est: quod 
        dilectio<lb ed="#V" n="52" break="no"/>qua creatura rationalis diligit deum beatifice potest mane 
        <lb ed="#V" n="53"/>re formaliter in ipsa de potentia dei absoluta: sine omni 
        co<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gnitione. Istam propositiom deduco sic. non minus immo magis 
        <lb ed="#V" n="55"/>dependet accidens a substantia: quam dilectio a cognitione hoc 
        <lb ed="#V" n="56"/>patet: quia dilectio non dependet a cognitione: nisi quia 
        cogni<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tio est prior ipsa ordine nem. accidens vero non solum naturaliter est 
        <lb ed="#V" n="58"/>posterius substantia: sed eius esse est substane in esse quia accidentia non sunt 
        <lb ed="#V" n="59"/>entia nisi quia entis si est patet per philosophum. 7 meta. et per commenta 
        <lb ed="#V" n="60"/>torem ibidem commento. 2. sed non obstante huiusmodi 
        depende<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tia de potentia dei absoluta fieri potest et fit de facto 
        <lb ed="#V" n="62"/>accidens sine omni substantia et subsiecto: vt patet in sacramento 
        al<lb ed="#V" n="63" break="no"/>taris. ergo. Tertio proposito est: quod per nullam potentiam finitam 
        <lb ed="#V" n="64"/>nec infinitam fieri potest quod creatura rationalis diligat deum 
        <lb ed="#V" n="65"/>actualiter vel aliquid aliud et nullum actum cognitionis 
        praeui<lb ed="#V" n="66" break="no"/>um habeat circa illud. Ista proposito patet: primo aucte beati aug. 
        <lb ed="#V" n="67"/>io. de tri. c. primo dicit expresse. quod re ignotam amare nullus pes 
        <lb ed="#V" n="68"/>et. c. 3. de per dicit firmissime nouimus non nisi nota 
        ama<lb ed="#V" n="69" break="no"/>re posse: et hoc declarat a prinuslibri vsque ad. io. c. inclu¬
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>siue. Et quia adducit aliquas instantias contra se concludit in 
        fi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ne id es c. his cause videntur amare icognita qui scire quod 
        <lb ed="#V" n="72"/>volunt nihil sciunt: sed quoniam res aliter habeat: nec omnino quid 
        <lb ed="#V" n="73"/>ametur incognitum arbitror me suasisse verum intuentibus. 
        <lb ed="#V" n="74"/>Idem est vult in 8. c. 16 de par. vbi dicit: scire aliquid non 
        dili<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gi potest diligi: aut quod nescitur quaro vtrum possit. Et 
        respo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dens ait: quod si non potest nemo diligat deu antequam sciat: et 
        <lb ed="#V" n="77"/>quid est deum scire: nisi mente conspicere: firmeque percipe: 
        <lb ed="#V" n="78"/>quod etiam diffuse pertractat vsque ad. 2o. c. inclusiue. Idem 
        <lb ed="#V" n="79"/>et vult anshel. mono. 6o9. et 2. cur deus homo. c. 13. vbi per 
        <lb ed="#V" n="80"/>hoc tamquam per medium notissimum probat christum omnia nosce. dicit 
        <lb ed="#V" n="81"/>si nihil amatur: nisi quod cognoscitur: sicut nihil erit honit 
        <lb ed="#V" n="82"/>quod non amet: ita nullum bonum quod ignoret. Secundo 
        propositio<lb ed="#V" n="83" break="no"/>persuadetur ratione sic: implicatio contradictionis est quod creature 
        ratio<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nalis voluntas aliquid diligat: et illud non sit sibi praesens in 
        <lb ed="#V" n="85"/>ratione obiecti: hoc patet ex adequatione obiecti ad potentiam: 
        <lb ed="#V" n="86"/>sed implicatio contradictionis est quod aliquid sit praesens voluntati in ratione 
        <lb ed="#V" n="87"/>obiecti: nisi per actum cognitionis praeuiu: igitur implicatio 
        contra<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dictionis est quod voluntas rationalis creature aliquid diligat 
        <lb ed="#V" n="89"/>et nullum actum cognitionis praeuium habeat circa illud: et per 
        <lb ed="#V" n="90"/>consequens per nullam potentiam finitam: nec infinitam fieri potest etc. 
        <lb ed="#V" n="91"/>Istis propionibus sic deductis: deduco conclusionem assum 
        <lb ed="#V" n="92"/>pta. Primo sic sequitur: creatura rationalis diligit: ergo 
        co<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gnoscit hoc patet extertia propositone: sed dilectio qua 
        creatu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ra rationalis nunc diligit deu beatifice de potentia dei 
        ab<lb ed="#V" n="95" break="no"/>soluta potest manem formaliter in ea: et ipsa non cognoscet: cum 
        <lb ed="#V" n="96"/>talis dilectio non sit essentialiter cognitio: si est patet ex 
        pri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ma pro positione: et posset manerem formaliter in creatura sine 
        <lb ed="#V" n="98"/>omni cognitione: vt patet ex secunda: igitur etc. Secundo sic: non est 
        <lb ed="#V" n="99"/>maior repugnatia quod creatura rationalis habeat dilecti 
        <lb ed="#V" n="100"/>onem qua nunc diligit actualiter formaliter in voluntate: et non 
        <lb ed="#V" n="101"/>diligat: quam quod habeat visionem qua nunc videt actualiter 
        for<lb ed="#V" n="102" break="no"/>maliter in visu et non videat: sed secundum est possibile de 
        poten<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tia dei absoluta: igitur et primum: pro deductione minoris 
        <lb ed="#V" n="104"/>pono: quod aliquis homo pecise videat aliquam albedinem 
        de<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mostratam: et quod deus de potentia sua absoluta 
        anihila<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ret albedinem illam: conseruato homine: hoc enim est possibile: 
        <lb ed="#V" n="107"/>cum visio illa sit res absolute distincta realiter ab 
        albe<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dine visa et independens ab ea in omni genere cause quod deus 
        <lb ed="#V" n="109"/>non potest supplem: isto casu possibili posito: patet quod talis 
        <lb ed="#V" n="110"/>herbit visionem qua prius videbat formaliter in visu: et non 
        vi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>debit: quia non videbit albedinem illam: cum sit annihilata: 
        <lb ed="#V" n="112"/>nec ali quid aliqd quia pono quod nihil noui videat: et ex 
        ca<lb ed="#V" n="113" break="no"/>su praecise videbat albedinem quam nunc non videt: ergo. Et 
        <lb ed="#V" n="114"/>confirmatur: quia nihil videre et non videre equipollent: taliautem 
        ca<lb ed="#V" n="115" break="no"/>su posito nihil viderat: ergo. Sed ad istas duas rationes 
        respen<lb ed="#V" n="116" break="no"/>debatur per quosdam reuerendos patres et magistros meos 
        qua<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mecum concurrebant.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e413">
        Magister fernandus. 
        <lb ed="#V" n="118"/>Ad primum quidem dupliciter. Primo namque respondebat quadam 
        re<lb ed="#V" n="119" break="no"/>uerendus dominus et compatriota: negando minor quia dilectio 
        <lb ed="#V" n="120"/>vt dicebat est essentialiter cognitio: et ideo non est possibile per 
        <lb ed="#V" n="121"/>aliquam potentiam quod sit formaliter in creatura rationali: et quod 
        <lb ed="#V" n="122"/>ipsa non cognoscat. Et ad probationes: quibus 
        probaui<lb ed="#V" n="123" break="no"/>quod nulla dilectio in creaturis est essentialiter cognitio ramen 
        <lb ed="#V" n="124"/>debat. Ad primum negando antecedens: quia voluntas et intellectus 
        <lb ed="#V" n="125"/>in creaturis non distinguuntur realiter vt dicebatur: est igitur 
        <lb ed="#V" n="126"/>Ad secundum negabat minorem: quia voluntas vt dicebat 
        <lb ed="#V" n="127"/>est potenti a cognitiua et non est verum quod nulla cognitio in 
        cre<lb ed="#V" n="128" break="no"/>aturis sit actus voluntatis: Et ad auctoritates beati aug. qubus 
        <lb ed="#V" n="129"/>probaui oppositum vtriusque respondebat. dicit quod voluntas be. 
        <lb ed="#V" n="130"/>aug. duplicitur accipitur vno modo pro ipsa anima volente. 
        alio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mo pro ipso actu volendi. Et illo secundo modo be. aug. 
        ac<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cipit voluntatem in omnibus auctoritatibus quas adduxi: 
        <lb ed="#V" n="133"/>vt dicebat. et ideo nihil concludo. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e450">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Contra magistrum fernandum. 
        <lb ed="#V" n="135"/>Ista tamen responsio non satisfacit: quia non est verum 
        ali<lb ed="#V" n="136" break="no"/>qua dilectio in creaturis fit essentialiter cognitio. nec 
        <lb ed="#V" n="137"/>rationes qubus probaui propositionem oppositam sunt solute. Et 
        <lb ed="#V" n="138"/>ideo primo ostendam quod be. aug. in auctoritibus quias adduti non accepit
        <pb ed="#V" n="51-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>voluntatem pro actu volendi: sed pro potentia volitiua: nec 
        in<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tellectum pro actu intelligendi: sed pro potentia intellectiua: 
        in<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cus opposito fundatur eius respensio. Secundo ostendam: quod si be. aug. 
        <lb ed="#V" n="4"/>accipiat voluntatem pro actu volendi adhuc nesario sequi 
        <lb ed="#V" n="5"/>tur: quod nulla voluntas in creaturis sit essentialiter 
        cognitio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cus oppositum intendit. Et tertio confirmo propositionem. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e481">
        Primum 
        <lb ed="#V" n="7"/>deduco ex dictis be. aug. sic in auctoritatibus allegatis per me b. 
        <lb ed="#V" n="8"/>aug. accepit memoriam intellectum et voluntate prout sunt 
        <lb ed="#V" n="9"/>partes imagis create: sicut patet videntibus tex. eius: sed actus 
        <lb ed="#V" n="10"/>istarum potentiarum non ste partes imagis create: nec in actibus 
        <lb ed="#V" n="11"/>anime ratio imagis consistit secundum aug. ipso. dicit de tri. 14. c. 7. ab 
        <lb ed="#V" n="12"/>sit autem vt cum anime natura sit immortalis: nec ab initio quo creata 
        <lb ed="#V" n="13"/>est: numquam deinceps esse desistat id quo nihil melius habet: natura cum 
        <lb ed="#V" n="14"/>eius immortalitate perduret: quid vero melius in eius natura 
        crea<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tum est: quam quod ad sui creatoris imaginem facta est: non igitur in 
        fi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>dei intentis: contemplatione: dilectione quae non erunt sper: sed 
        in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>eo quod sper erit inuenienda est: quam dici oporteat imagine 
        dei<lb ed="#V" n="18" break="no"/>hec aug. igitur in his auctoritatibus non accipit memoriam 
        intel<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lectum et voluntatem pro actibus: sed pro potentiis quae sper manent 
        <lb ed="#V" n="20"/>cum anima. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e514">
        Secundum vero scilicet quod si accipiatur voluntas pro actu 
        <lb ed="#V" n="21"/>volendi adhuc necessario sequitur: quod nulla volitio: et per 
        <lb ed="#V" n="22"/>consequens quod nulla dilectio in creaturis sit essentialiter 
        cognitio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>patet per auctoritatem quam adduxi ad probandum maiorem secunde rationis: 
        <lb ed="#V" n="24"/>quia be. aug. in auctoritate illa vniversaliter vult: quod sic intelligimus per 
        intel<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lectum: quod non per menoriam: nec per voluntatem: et sic amemus per 
        <lb ed="#V" n="26"/>voluntatem: quod non per intellectu nec per memoriam. Et in hoc 
        <lb ed="#V" n="27"/>vt dicit: differt trinitas in nobe a trinitate que deus est. 
        <lb ed="#V" n="28"/>Et ideo immediate cum dicit quod non intelligimus nisi per intellectum 
        <lb ed="#V" n="29"/>nec amamus nisi per voluntatem: subandit: at vero in lla 
        trini<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tate quis audeat dicetur patrem: nec seipsum: nec filium: nec 
        <lb ed="#V" n="31"/>spiritum scntum intelligere: nisi per filium: nec diligere nisi per spiritum 
        <lb ed="#V" n="32"/>scuntum per se: aut meminisse tantummodo vel sui vel filii v el 
        <lb ed="#V" n="33"/>spiritus sancti: igitur si be. aug. accipit voluntatem pro atum 
        volen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>di: sequitur euidenter: quod per actum volendi sic volumus quod nullo 
        <lb ed="#V" n="35"/>modo intelligimus nec cognoscimus: quod est proppositum. Et 
        con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>firmatur: quia si per amore intelligimus: non sequitur: quod si sic 
        <lb ed="#V" n="37"/>esset in trinitate creata sicut est in increata: quod pater non 
        intel<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ligent: nec seipsum: nec filium: nec spiritum scntum: nisi per filium: 
        im<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mo totum oppositum: quia sequaretur quod intelligeret per spiritum scentum: 
        <lb ed="#V" n="40"/>quod contradicit be. aug. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e560">
        Et vlterius in hoc non esset dfrentia 
        intertri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nitatem creatam et increatam: cusoppositum concludit be. aug. 
        <lb ed="#V" n="42"/>Exclusa igitur ista rpraesensione confirmo conclusionem. primo de dilecti 
        <lb ed="#V" n="43"/>one beatifica de quae principaliter est secumo sic: dilectio 
        beatifica<lb ed="#V" n="44" break="no"/>creature est essentialiter cognitio: igitur creatura potest esse per 
        <lb ed="#V" n="45"/>fecta beata sine omni cognitione distincta realiter a 
        dile<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctione: consequens repugnat deturminationi ecclulsie: sicut patet per 
        il<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lam decretalem extrauagantem domini bendicti de visione animarum: 
        igi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tur et antecedens: consequentia patet: quia circumscripta omni tali cognitione 
        <lb ed="#V" n="49"/>adhuc creatura per dilectionem ipsam cognoscent et 
        dili<lb ed="#V" n="50" break="no"/>geret deum beatifice. Et certum est: quod istis positis posset in 
        <lb ed="#V" n="51"/>ipso summe delectari: et sic est perfecte beata. Et confirmatur: 
        <lb ed="#V" n="52"/>ex dictis suis: quia eomui pso quod dilectio beatifica creature est 
        <lb ed="#V" n="53"/>essentialiter delectatio vt dicebat: frustra ponentur in ipsa 
        <lb ed="#V" n="54"/>aliqua delectatio distincta realiter a dilectione: igitur a 
        simili<lb ed="#V" n="55" break="no"/>si dilectio beatifica creature est essentialiter cognitio: 
        fru<lb ed="#V" n="56" break="no"/>stra poneretur in ipsa aliqua cognitio a dilectione distincta 
        <lb ed="#V" n="57"/>quo posito sequitur quod creatura rationalis potest esse dilectio: 
        in<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mo sequitur quod sit de facto perfecte beata sine omni cognitione 
        <lb ed="#V" n="59"/>distincta realiter a dilectione: quod tamen est falsum et contra detur mina 
        <lb ed="#V" n="60"/>tionem ecclie: igitur. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e606">
        Preterea: si dilectio in creaturis 
        <lb ed="#V" n="61"/>esset essentialiter cognitio frustra laborasset be. aug 
        in<lb ed="#V" n="62" break="no"/>toto. 10 de tri. ad ostendendum quod non possumus remignotam 
        ama<lb ed="#V" n="63" break="no"/>re: sufficiebat enim dicere: dilectio est cognitio essentialiter: 
        <lb ed="#V" n="64"/>igitur quicquid diligitur cognoscitur: et per consequens non possumus rem 
        <lb ed="#V" n="65"/>ignotam amare. et tamen constat videntibus textu eius: quod non ita 
        <lb ed="#V" n="66"/>processit: nec sic soluit instantias quas adducit contra se. 
        Ma<lb ed="#V" n="67" break="no"/>net igitur propositio. valet. quod nulla dilectio in creaturis sit essenti 
        <lb ed="#V" n="68"/>aliter cognitio: quo posito patet rationem non esse solutam. Et 
        <lb ed="#V" n="69"/>lo respondebat ad ipsam: secundo quidam alius locius et magister reue¬
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>rendus: neganda minor quia licet dilectio beatifica non sit essentia 
        <lb ed="#V" n="71"/>liter cognitio: sicut ponebat praecedens respeonsio tamen non potest esse 
        <lb ed="#V" n="72"/>formaliter in creata: etiam de potentia dei absoluta sine 
        omni<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cognitione. Et ad probationem respondebat dupliciter. Primo qui 
        <lb ed="#V" n="74"/>dem dicebat: quod ratio magitri iohannis ferrati non probat 
        co<lb ed="#V" n="75" break="no"/>clusionem quam intendo: quia tamntum probat: vt patet cuicumque eam in 
        <lb ed="#V" n="76"/>tuenti: quod dilectio potest esse sine cognitione: sed non est bona 
        <lb ed="#V" n="77"/>consequentia: immo fallacia consequentis est: arguendo sic: dilectio potest esse 
        <lb ed="#V" n="78"/>sine cognitione: igitur dilectio beatifica potest esse sine 
        cogni<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tione: quia dilectio beatifica cum sit perfectissima repugnat 
        <lb ed="#V" n="80"/>esse sine cognitione. Secundo respondebar intimendo 
        maio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rem: quia non est verum: quod magis dependeat accidens a substantia quam 
        di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lectio a cognitione: vt dicebat: ratio huius est: quia cognitio et 
        <lb ed="#V" n="83"/>dilectio habent essentialem ordinem prioritatis et 
        posteriorita<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tis: faltem de potentia dei ordinata: substantia autem et accidens non. 
        <lb ed="#V" n="85"/>Et quando probau quod accidentia non sunt entia nisi quia entis quod est 
        substantia<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dicit quod illa propositio vel auctoritatas non debet intelligi formaliter et 
        <lb ed="#V" n="87"/>quoditatiue: sed maturaliter et subiectiue secundum actu vel saltem secundum 
        <lb ed="#V" n="88"/>aptitudinem. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e672">
        Contra solutionem mgitri iohannis fer. 
        <lb ed="#V" n="89"/>Sed nec illa solosufficit vt videtur: quia concesso quod 
        dile<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctio beatifica non sit essentialiter cognitio: sicut conceditur: non 
        <lb ed="#V" n="91"/>videtur baben dictum quod non possit formaliter esse in creatura de 
        <lb ed="#V" n="92"/>potentia dei absoluta sine omni cognitione. Et ideo primo 
        osten<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dam rationem quam adduxi ad probandum propositionem oppositam non esse 
        <lb ed="#V" n="94"/>solutam. secundo confirmabo propositionem illam. Quantum ad primum 
        <lb ed="#V" n="95"/>otendo quod nulla illarum solutionum sufficit: non quidem prima: quia 
        <lb ed="#V" n="96"/>non magis: mo minus dependet dilectio qua creatura 
        ratio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nalis nunc diligit deum beatifice a cognitione creata: quam 
        <lb ed="#V" n="98"/>accidens a substantia: hoc patet: quia dilectio perdicta non dependet a 
        <lb ed="#V" n="99"/>cognitione creata in aliquo genere causae extrinsece nec 
        intrin<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sece: itur non magis: immo minus dopecendet ab ipsa quam accidens a 
        <lb ed="#V" n="101"/>substantia: ista consequentia patet: quia accidens in aliquo genere dependet a substantia: 
        <lb ed="#V" n="102"/>antecedens quantum ad prima partem patet de se: quantum ad secundam probatur 
        <lb ed="#V" n="103"/>quia non dependet ab ipsa in gnere causae efficientis: cum sit a 
        solo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>deo effectiue: vt suppono pro nunc: quia ex intentione 
        decla<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rabitur infra: nec in genere causae finalis: quia dilectio non est propter 
        co<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gnitionem: sed potius econuerso: vt patet per anshel. 2. cur deus 
        <lb ed="#V" n="107"/>homo. c. i. aut fuit allegatum in qaei. praece. sed non obstante huiusmodi 
        <lb ed="#V" n="108"/>dependentia potest fieri a deo: et fit a deo accidens sine 
        omni<lb ed="#V" n="109" break="no"/>substantia et subiecto: igitur. Et confirmatur: quia si talis dilectio non 
        <lb ed="#V" n="110"/>posset esse formaliter in creaturad potentia dei absoluta 
        si<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ne omni cognitione: vel hoc esset: quia est dilectio: vel quia est 
        beati<lb ed="#V" n="112" break="no"/>fica: non quia est dilectio: quia tunc non magis repugnaret si 
        <lb ed="#V" n="113"/>bi quam alteri quod est contra solutionem illam: quia tunc hec non eset bona consequentia 
        <lb ed="#V" n="114"/>dilectio potest esse sine cognitione: igius dilectio beatifica potest 
        <lb ed="#V" n="115"/>esse sine cognitione: quod negat illa solusio: nec quia beatifica: 
        <lb ed="#V" n="116"/>quia casu posito non beatificaret: quia habens ipsam non diligent per 
        <lb ed="#V" n="117"/>eam. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e737">
        Preterea: maior illius rationis non solum probatur indiffinite: 
        <lb ed="#V" n="118"/>sed vniversaliter: quia non solum est verum de aliqua dilectione: sed de omni quod non 
        <lb ed="#V" n="119"/>dependet a cognitione: nisi quia cognitio est prior ipsa 
        ordi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ne nem: nec ille socius assignat aliquam alia dependentiam: 
        <lb ed="#V" n="121"/>igiur conclusio quae sequitur gratia forme erit vniversalis: et per consequens de omni 
        dile<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ctione: et sic de beatifica probatur: quod possit esse de potentia di 
        absolu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ta sine cognitione: patet in quod prima solusio non satisfacit: nec etiam 
        <lb ed="#V" n="124"/>secundo: probatur quia accidens et substantia hobsunt essentialem ordinem prioris et 
        <lb ed="#V" n="125"/>posterioris naturaliter: non minus quam dilectio et cognitio: vt patet 
        <lb ed="#V" n="126"/>discurrendo ad omnes modos prioris et posterioris tradi 
        <lb ed="#V" n="127"/>tos a philoso. Et non est dubium quod philosns erputasset maius 
        impossibile<lb ed="#V" n="128" break="no"/>quod accidens esset sine substantia: quam quod dilectio esset sine cognitione 
        <lb ed="#V" n="129"/>Secundo: quia non sequitur dilectio et cognitio habeunt essentialem 
        or<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dinem prioris et posterioris de potentia dei ordinata: itur non 
        <lb ed="#V" n="131"/>possunt abiuicem separi de potentia dei absoluta. quia multa sunt 
        <lb ed="#V" n="132"/>possibilia de potentia dei absoluta: qua non sunt possibilia de 
        <lb ed="#V" n="133"/>potentia dei ordinata.: Exclusis itur sstis solutionibus 
        confir<lb ed="#V" n="134" break="no"/>mo propositione illam. primo sic: omnis res absolute distincta realiter 
        <lb ed="#V" n="135"/>ab alia: idepedens ab ea in omni genere causae quod deus non potest sup 
        <lb ed="#V" n="136"/>plem potest fieri et confeuari sine illa de potena dei absoluta: 
        <lb ed="#V" n="137"/>sed dilectio qua creatura rationalis nunc diligit deum beatificees. 
        <lb ed="#V" n="138"/>absoluta res: distincta realiter ab omni cognitione creata
        <pb ed="#V" n="52-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>et idependens etc. itur etc. maor est non: et minor est satis clulia quantum ad 
        <lb ed="#V" n="2"/>omnes partes: quia certum est quod talis dilectio est res absoluta non 
        re<lb ed="#V" n="3" break="no"/>spectiua: cum sit de genere qualitatis distincta realiter ab omni 
        cogni<lb ed="#V" n="4" break="no"/>timone: cum ipsa non sit essentialiter cognitio: vt patet ex supradicti et in 
        <lb ed="#V" n="5"/>dependens ab ea etc. et non dependet ab aliqua cognitione 
        crea<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ta in aliquo genere causae intrinsece: nec etiam extrinsece: vt declaratum 
        <lb ed="#V" n="7"/>est sup. igitur. Et confirmatur: quia certum est quod dilectio beatifica non 
        <lb ed="#V" n="8"/>dependet ab aliqua cognitione creata in genere causae formalis nec 
        <lb ed="#V" n="9"/>malis: sicut nec aliqua alia: itua non dependet ab ea in aliquo genere causae 
        <lb ed="#V" n="10"/>intrinsece: igitur solum extrinsece si dependet: hanc autem deus potest 
        sup<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ple: itur. Secundo sic: deus potest facere quicquid non implicat 
        contradi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctionem formaliter: nec per illationem: sed si talis dilectio sit et 
        cogni<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tio no sit: non implicatur contradictio formaliter. quia esse et non esse non 
        ve<lb ed="#V" n="14" break="no"/>rificantur de eadem re: necper illationem quia talis dilectio non de 
        <lb ed="#V" n="15"/>pedet ab aliqua cognitione creata in fieri: cum sit a solo deo 
        <lb ed="#V" n="16"/>effectiue: vt suppono ad praesens: nec in conseuari saltem 
        neces<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sario: quia a solo deo poterit conseuari igitur. Et confirmatur: quia 
        <lb ed="#V" n="18"/>quando aliqui res absoluta se habet ad aliam rem absolutam non sicut 
        <lb ed="#V" n="19"/>causa per se et intrinseca: sed praecise sicut causa sine qua non et 
        extrinse<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ca sine implicatione contradictionis poterit deus ponem in effectu illam 
        <lb ed="#V" n="21"/>rem creatam absque tali causa: patet ex terminis: sed cognitio se habet 
        <lb ed="#V" n="22"/>ad dilectionem beatificam: non sicut causm per se et intrinseca: sed solum 
        <lb ed="#V" n="23"/>sicut eam sine qua non et extrinseca: eo quod est prior ipsa in ordine 
        <lb ed="#V" n="24"/>nem: igitur etc. patet igitur quod dilectio qua creatura rationalis nunc 
        dili<lb ed="#V" n="25" break="no"/>git deum beatifice potest manere formaliter in ipsa de potena dei 
        <lb ed="#V" n="26"/>absoluta sine omni cognitione: et per consequens patet rationem non esse 
        <lb ed="#V" n="27"/>solutam. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e848">
        Istis tamen solutionibus dimissis adhuc potest responderi 
        <lb ed="#V" n="28"/>ad rationem ex dictis quorundam doc. nostrorum: qui dicunt. 
        <lb ed="#V" n="29"/>Alexander. de sacton elipidio et forestarius. 
        <lb ed="#V" n="30"/>Quod de potenti a dei absoluta fieri potest quod creatura 
        <lb ed="#V" n="31"/>rationalis diiligat deum beatifice sine omni cognitione: et si illud 
        <lb ed="#V" n="32"/>sit verum patet maiorem illius rationis esse falsam. Sed ad 
        ve<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ritatem: ista solutio est expresse contra doctrinam be. aug. qui 
        <lb ed="#V" n="34"/>simpliciter reputat impossibile rem ignota amari: vt patet 
        <lb ed="#V" n="35"/>videntibus 10. de tri. Et vlterioposito quod aliquis posset de 
        <lb ed="#V" n="36"/>um aliquo modo diligem sine cognitione: quod tamen est falsum: ad 
        <lb ed="#V" n="37"/>huc non posset ipsum diligem beatifice sine cognitione: sicut 
        isti<lb ed="#V" n="38" break="no"/>doctores concedunt: quod nullus diligit deum beatifice: cui non 
        <lb ed="#V" n="39"/>constat an diligat deum vel creaturam vel purum nihil: hoc 
        <lb ed="#V" n="40"/>patet: quia diligem deum beatifice est diligere ipsum perfectissime quod 
        <lb ed="#V" n="41"/>tali dilectioni repugnat: sed nullum actum cognitionis habenti 
        <lb ed="#V" n="42"/>non constat an diligat deum vel creaturam vel purum nihil: 
        in<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mo non constat sibi an diligat vel non diligat: igitur nullus 
        <lb ed="#V" n="44"/>talis diligit deum beatifice: manet igitur prima ratio in soluta vt 
        <lb ed="#V" n="45"/>videtur. Ad secundam vero respondebatur per quosdam 
        reueren<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dos socios etiam dupliciter. Quidam ordinis praedicatorum. 
        <lb ed="#V" n="47"/>Primo quidem respondebat bachalarius praedicatorum interimendo 
        <lb ed="#V" n="48"/>maiorem. Et ad probationem: admisso casu dicebat: quod 
        <lb ed="#V" n="49"/>talis non videbat nihil: sed aliud: quia videbat albedinem 
        <lb ed="#V" n="50"/>Et quando dicitur quod albedo: casu posito non est: quia ponatur quod sit an 
        <lb ed="#V" n="51"/>nihilata: conceditur: nec requiritur quod sit ad hoc quod terminet 
        <lb ed="#V" n="52"/>actum videndi. et videatur quod talis terminatio non est realis: sed 
        <lb ed="#V" n="53"/>secundum rationem vt dicebat: licet requiratur quod sit adhuc quod causet 
        <lb ed="#V" n="54"/>actum. sed istam causalitatem deus potest supplere: quia potest causare et 
        con<lb ed="#V" n="55" break="no"/>secuare omnem effectum causae secunde sine causa secunda. 
        <lb ed="#V" n="56"/>ontra predicatorem. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e913">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Ista tamen solutio non videtur satisfacere: propter tria minus 
        vera<lb ed="#V" n="58" break="no"/>qua ponit. Primum est. quod videns albedinem annihilatam non 
        vi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>det nihil: sed aliquid. secundum est: quod obiectum visus non terminet 
        <lb ed="#V" n="60"/>actum videndi realiter: sed secundum rationem tantum. sed tertium est: quod 
        albedo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>annibilata potest videri. Et ideo propter eius impug nationem 
        po<lb ed="#V" n="62" break="no"/>no tres propositiones oppositas. Prima est: quod implicatio 
        contradictio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nis est vt videtur: quod videns albedinem annihilatam non 
        vide<lb ed="#V" n="64" break="no"/>at nihil sed aquid: etiam supposito quod albedo amnihilata possit 
        <lb ed="#V" n="65"/>videri. Ista propositonem deduco: quia vel albedo annihila 
        <lb ed="#V" n="66"/>ta est aliquid: vel nihil: si aliquid non est annihilata: quod est contra 
        po<lb ed="#V" n="67" break="no"/>situm: si nihil videns albedinem annihilatam non videt 
        ali<lb ed="#V" n="68" break="no"/>quod: sed nihil: igitur implicatio contradictionis est dicere: quod talis 
        vi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>deat albedinem annibilatam: et quod non videat nihil: sed aliquid.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e944">
                  <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>Responsio predicatoris. 
        <lb ed="#V" n="71"/>Ad istam rationem iste reuerendus pater respondit. Et primo reducit 
        <lb ed="#V" n="72"/>rationem contra me dupliciter. Primo sic: rosa non existente vel 
        annihi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lata aliquis potest fantasiari rosam: tunc sic: vel rosa 
        annihi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lata est aliquid vel nihil: si aliquid: non est annihilata: si nihil: 
        <lb ed="#V" n="75"/>quid fant asiatur: sed per me sequitur: nihil videt: ergo non videt: ergo 
        <lb ed="#V" n="76"/>sequitur: nihil fantasiatur: ergo non fantasiatur: quod est contra positum. 
        <lb ed="#V" n="77"/>Secundo sic: intellectus cum intelligit priuationem et non ens: 
        <lb ed="#V" n="78"/>aut intelligit aliquid vel nihil: si aliquid: ergo non ens et 
        priuatio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sunt aliquid: quod est falsum si nihil: ergo non intelligit: quia nihil 
        intel<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ligem et non intelligem equpollent per me. Ex his infert quod 
        for<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ma arguendi non est bona. Secundo respondet ad rationem 
        dupli<lb ed="#V" n="82" break="no"/>citur. Prio dicit: quod licet albedo annihilata est nihil realiter 
        in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>se est tamen aliquid secundum rationem inquantum est cognitio eius siue 
        intelle<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ctiua: siue fantastica: siue sensitiua: casu posito quod 
        co<lb ed="#V" n="85" break="no"/>gnitio terminatur ad ipsam secundum rationem solum. Et isto modo 
        pri<lb ed="#V" n="86" break="no"/>uatio et non ens sunt entia inquantum sunt cognita. Secundo 
        <lb ed="#V" n="87"/>dicit: quod licet albedo nihil sit in se: est tamen aliquid in suo 
        representa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tiuo: quod conseruatur in oculo virtute diuina. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e990">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Contra rationem predicatoris. 
        <lb ed="#V" n="90"/>Sed licet ista sint pulchre dicta. non sufficiunt tamen rationi. osten 
        <lb ed="#V" n="91"/>do ergo primo rationem non esse solutam: secundo respondebo ad rationes factas 
        <lb ed="#V" n="92"/>contra eam. Quantum ad primum. prima solutio non satisfacit. quod 
        <lb ed="#V" n="93"/>patet primo: quia albedo amnihilata non est magis vel minus ens quam 
        <lb ed="#V" n="94"/>puatio etiam per eum in illa solutione. igitur non magis repugnat 
        vni<lb ed="#V" n="95" break="no"/>illarum videri quam alteri. sed impossibile est priuatione videri 
        <lb ed="#V" n="96"/>visione corporali de quae nunc loquimur: igitur impossibile est 
        albe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dinem anihilatam sic videri: quod est propositum. Secundo: quia 
        <lb ed="#V" n="98"/>qui videt et non videt aliquod ens reale: nec rationis: non 
        vi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>det aliquid sed nihil. hoc patet: quia omne ens est reale: vel rationis. sed 
        <lb ed="#V" n="100"/>videns albedinem anihilatam videt secundum eum et non videt 
        <lb ed="#V" n="101"/>aliquod ens reale: quia albedo amnihilata non est aliquid realiter 
        <lb ed="#V" n="102"/>vt asserit illa solutio: nec aliquod ens rationis. Et posito quod 
        <lb ed="#V" n="103"/>albedo anihilata sit aliquid secundum rationem quia nullum ens rationis 
        <lb ed="#V" n="104"/>potest videri visione corporali aliter chimera posset videri 
        vi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sione corporali: cum non magis repugnat sic videri 
        vni<lb ed="#V" n="106" break="no"/>enti rationis: quam alteri. igitur videns albedinem amnihilatam 
        <lb ed="#V" n="107"/>non videt aliquid sed nihil: quod est propositum. Tertio: quia si 
        <lb ed="#V" n="108"/>albedo amnihilata esset aliquid secundum rationem inquantum est visio eius. 
        <lb ed="#V" n="109"/>vel illud esse rationis est ipsamet visio qua videbatur albedo 
        ni<lb ed="#V" n="110" break="no"/>hilata secundum eum. vel aliquid aliud: ex quo non est nihil sed aliquid: 
        <lb ed="#V" n="111"/>si detur primum: sequitur quod albedo amnihilata non solum est aliquid 
        <lb ed="#V" n="112"/>secundum rationem: sed vere realiter: quia talis visio ex supposito 
        ve<lb ed="#V" n="113" break="no"/>re est aliquid realiter: et hoc est contra potentiam. Et vlterius 
        <lb ed="#V" n="114"/>si videns albedinem annihilatam: non videt nihil sed aliquid: 
        <lb ed="#V" n="115"/>quia ipsa est aliquid secundum rationem: et illud aliquid non est nisi visio: 
        se<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quitur quod vides albedinem annihilatam videt visionem suam 
        <lb ed="#V" n="117"/>et nihil aliud: quod nihil est dicere. Si detur secundum: non 
        sol<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uitur ratio principalis: quia si tale esse sit aliquid aliud a visione: 
        <lb ed="#V" n="119"/>siue sit reale: siue rationis: ex quo non est nihil deus 
        pote<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rit ipsum annihilare conseruando visionem in homine: quo 
        po<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sito sequitur: quod talis habebit actum visionis et non videbit: 
        <lb ed="#V" n="122"/>quia nec videbit aliquid reale: nec aliquid secundum rationem: et sic 
        <lb ed="#V" n="123"/>intellectum: ergo etc. patet igitur: quod prima solutio non satissacit. 
        <lb ed="#V" n="124"/>Nec extiam secunda qua dicit: quod albedo amnihilata est aliquid in 
        <lb ed="#V" n="125"/>suo representatiuo etc. quod patet. Primo: quia non minus potest de 
        <lb ed="#V" n="126"/>us annihilare repraesentatiuum albedinis: conseruato 
        ho<lb ed="#V" n="127" break="no"/>mine et actu visionis in homine: quam esse rease ipsius 
        annihi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>let: ergo deus illud repraesentatiuum: et sequitur quod talis habebit 
        <lb ed="#V" n="129"/>actum visionis et non videbit: quia non videbit albedinem in se 
        <lb ed="#V" n="130"/>nec in suo representatiuo. ergo. Secundo quia vel 
        annihi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>lato corpore quod videtur eius repraesentatiuum manet in 
        oculo<lb ed="#V" n="132" break="no"/>naturaliter: vel miraculose non naturaliter: quia cum non minus maneat: 
        <lb ed="#V" n="133"/>detracto corpore quam annihilato detracto corpore: esset 
        <lb ed="#V" n="134"/>naturaliter visio corporis: si sola illa sit bona: quod est expresse 
        con<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tra be. aug. II. de tri. per totum: et contra expientia. si 
        mi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>raculose non soluitur ratio principalis: quia in casu intelligitur 
        <lb ed="#V" n="137"/>quod annihilaretur albedo conseruato homine et actu visio 
        <lb ed="#V" n="138"/>nis in homine: nullo facto alio miraculo. His igitur so¬
        <pb ed="#V" n="52-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>luntionibus impugnatis respondeo ad deductiones suas. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1108">
        Ad 
        <lb ed="#V" n="2"/>primum quando dicitur: rosa non existente: vel annihilata aliquis potest 
        <lb ed="#V" n="3"/>fantasticari osam etc. dico quod deficit dupliciter. Primo: quia 
        <lb ed="#V" n="4"/>vel intelligit quod rosa sit in se et in suo representatiuo 
        anni<lb ed="#V" n="5" break="no"/>hilata: vel in se tantum. si primo modo non poterit fantasticari: 
        <lb ed="#V" n="6"/>vt patet per be.e aug. II. de tri. per totum: quod est contra positum. si 
        secun<lb ed="#V" n="7" break="no"/>do mo: concedo quod rosa fantasticata sit nihif in se: et 
        ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quid in suo representatiuo: quod in proposito non satisfacit: vt 
        <lb ed="#V" n="9"/>patet per impugnationem secunde solutionis sue. Secundo 
        defi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cit: quia non est simile de actu videndi et fantasticandi: quia actus 
        <lb ed="#V" n="11"/>videndi requirit actualem praesentiam obiecti: vt patet per beatae aug. 
        <lb ed="#V" n="12"/>vbi supra: actus autem fantasticandi non. Ad tertium autem 
        <lb ed="#V" n="13"/>quando dicitur quod cum intellectus intelligit priuationem et non ens: vel 
        <lb ed="#V" n="14"/>untelligit aliquid: vel nihil: respondet anshel. de casu 
        diabo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>li. c. 11. dicit quod cum intelligo priuationem vel nihil: siue non ens: 
        <lb ed="#V" n="16"/>aliquid intelligo: non quidem constituendo sed destruendo. quia cum 
        <lb ed="#V" n="17"/>priuatio non sit nisi negatio habitus debiti inesse no potest 
        in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>telligi: nisi per habitum et cum nihil: siue non ens: non sit nisi 
        <lb ed="#V" n="19"/>negatio habitus debiti inesse non potest intelligi: nisi per 
        habi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum et cum nihil siue non ens non sit nisi pruatio omnium quae sunt 
        <lb ed="#V" n="21"/>aliquid et ens: non potest intelligi nisi per ens: et ideo quicumque 
        intel<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ligit priuationem et non ens: aliquid intelligit: non quidem constituen 
        <lb ed="#V" n="23"/>do sed destruendo quod in proposito dici non potest: quia cum 
        albedo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>per se videatur: et non per aliud ex secundo de anima. videns 
        albe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dinem annihilatam non potest videre aliquid destruendo. patet 
        <lb ed="#V" n="26"/>igitur rationem meam non esse soluta: et deductiones suas non esse 
        <lb ed="#V" n="27"/>ad propositum. Secunda proposito est: quod obiectum visus 
        termi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nat actum videndi realiter et non solum secundum rationem. Ista 
        propositio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>patet primo: quia circumscripto omni ente et omni actu rationis adhuc 
        <lb ed="#V" n="30"/>obiectum visus terminat actum videndi realiter et non solum 
        <lb ed="#V" n="31"/>secundum rationem. Secundo: quia quicquid realiter videtur: realiter 
        ter<lb ed="#V" n="32" break="no"/>minat actum videndi: sed obiectum visus realiter videtur et 
        <lb ed="#V" n="33"/>non solum secundum rationem: ergo etc. Tertio: quia relatio realis 
        <lb ed="#V" n="34"/>requirit fundamentum et terminum realem: sed visionis ad rem 
        <lb ed="#V" n="35"/>visam est relatio realis: vt patet per philosophum. 5 metaphi. ergo etc. 
        <lb ed="#V" n="36"/>Sed ad ista respondebat reuerendus pater praedictus. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1186">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Responsio praedicatoris ad ista. 
        <lb ed="#V" n="38"/>Ad primum dicebat: quod circumscripto omni ente et omni actu 
        <lb ed="#V" n="39"/>rationis obiectum visus terminat actum videndi solum 
        sun<lb ed="#V" n="40" break="no"/>damentaliter. sicut circum scripto omni actu intellectus adhuc 
        <lb ed="#V" n="41"/>res eadem est sibi praesens. sed non refertur formaliter. Ad 
        se<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cundum negabat maior quia nihil aliud est dicere quod aliquod 
        rea<lb ed="#V" n="43" break="no"/>liter videtur. nisi quia est realis actus videndi ipsum: qui seipso 
        <lb ed="#V" n="44"/>terminatur realiter sed obiectum solum secundum rationem. vnde 
        s<lb ed="#V" n="45" break="no"/>maior illa esset vera argueretur sic. quicquid realiter 
        intelli<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tur: realiter terminat actum intelligendi. sed priuatio 
        realu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>intelligitur a deo: igitur realiter terminat: quod est 
        fal<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sum. Ad tertium quando dicitur in minori quod visio 
        <lb ed="#V" n="49"/>nis ad rem visam est relatio realis: dicebat quod non est 
        <lb ed="#V" n="50"/>relatio realis secundum quod obiectum terminat: sed secundum quod 
        mo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>uet vel causat actum videndi. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1221">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Contra responsionem istius praedicatoris. 
        <lb ed="#V" n="53"/>Iste tamen solutiones non satisfaciunt: et ideo 
        insto<lb ed="#V" n="54" break="no"/>contra eas. Et primo contra primam: quia si illa 
        so<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lutio sit bona: sequitur quod albedo annihilata nullo modo 
        <lb ed="#V" n="56"/>possit videri: saltem circumscripto omni ente et omni actu 
        <lb ed="#V" n="57"/>rationis: quod est principale proprositum: probo: quia 
        <lb ed="#V" n="58"/>quicquid videtur terminat actum videndi formaliter 
        <lb ed="#V" n="59"/>vel saltem fundamentaliter: sicut omnis res est 
        eadem<lb ed="#V" n="60" break="no"/>sibi formaliter: vel saltem fundamentaliter per 
        exen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>plum suum. sed albedo annihilata non terminat actum 
        <lb ed="#V" n="62"/>videndi fundamentaliter: quia non est: nec formaliter 
        <lb ed="#V" n="63"/>circumscripto omni ente et actu rationis: ex solutione 
        da<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ta: igitur non est videtur etc. et sic intellectum: patet igitur 
        <lb ed="#V" n="65"/>quod prima ratio est non soluta. Nec secunda: quia 
        impossibi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>le est aliquid realiter videri in seipso vt nunc loquimur 
        <lb ed="#V" n="67"/>et actum videndi realiter non terminare: quia quicquid 
        <lb ed="#V" n="68"/>videtur in seipso est terminus visionis: nec aliud 
        intelli<lb ed="#V" n="69" break="no"/>gimus nomine termini: nisi quis velit abuti vocabu¬
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>ldis: igitur quicquid videtur realiter in seipso: realiter 
        <lb ed="#V" n="71"/>est terminus visionis: et per consequens reals ter 
        ter<lb ed="#V" n="72" break="no"/>minat actum videndi. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1271">
        Preterea: quicquid realiter 
        <lb ed="#V" n="73"/>terminat actum videndi: realiter videtur: sed actus 
        <lb ed="#V" n="74"/>videndi realiter terminat seipsum secundum istam 
        solutio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nem: que concedit quod talis actus seipso terminatur 
        re<lb ed="#V" n="76" break="no"/>aliter: igitur actus videndi realiter videtur: quod est 
        <lb ed="#V" n="77"/>falsum: et contra experientiam. Nec instantia sua 
        va<lb ed="#V" n="78" break="no"/>let: quia priuatio non cognoscitur per se: sed per 
        ha<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bitum: vt patet ex supradictis. In proposito vero 
        loqui<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tur de obiecto quod per se videtur. Tertia ratio 
        eti<lb ed="#V" n="81" break="no"/>am non est soluta: quia visionis ad obiectum est 
        rela<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tio realis: etiam per eum: et non secundum quod obiectum 
        cau<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sat actum: quia non causat ipsum vt suppono pro nunc 
        <lb ed="#V" n="84"/>quia ex intentione declarabitur infra: igitur vt 
        termi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nat ipsum: quod est propositum: rationes igitur non sunt 
        <lb ed="#V" n="86"/>solute: vt videtur. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1304">
        Tertia propositio est: quod 
        simplici<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ter est impossibile et contradictionem implicat 
        albe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dinem annihilatam videri. Ista propositio patet. 
        Pri<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mo: quia quicquid videntur est obiectum visus: sed 
        al<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bedo annihilata non est ob ectum visus: quia non est 
        <lb ed="#V" n="91"/>ens. ergo etc. Secundo: quia si albedo annihilata 
        <lb ed="#V" n="92"/>posset videri notitia intuitiua vera: posset esse sine 
        <lb ed="#V" n="93"/>actuali presentia obiecti: quod est implicatio: quia tunc 
        <lb ed="#V" n="94"/>non esset intuitiua. Tertio: quia visionis ad id quod 
        <lb ed="#V" n="95"/>videtur est relatio realis: entis autem ad non ens non 
        <lb ed="#V" n="96"/>est relatio realis: ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1328">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Responsio predicti predicatoris. 
        <lb ed="#V" n="98"/>Sed adhuc respondebat predictus pater et 
        ma<lb ed="#V" n="99" break="no"/>gister. Ad primum negabat minorem: quia licet 
        albedo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>annihilata non sit obiectum mouens: est tamen 
        ter<lb ed="#V" n="101" break="no"/>minans: vt dicebat. Ad secundum respondebat 
        du<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pliciter. Primo quia multi dicerent quod in hoc non 
        con<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sistit ratione intuitiue notitie: sed in hoc quod sit talis 
        no<lb ed="#V" n="104" break="no"/>titia que naturaliter de necessitate non exigat aliam 
        <lb ed="#V" n="105"/>priorem. Secundo dicebat quod intuitiuum et 
        abstra<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ctiuum non sunt differentie cognitionis in se: sed ex 
        <lb ed="#V" n="107"/>parte obiecti. Et ideo non est inconueniens variato 
        <lb ed="#V" n="108"/>obiecto: cognitione eadem remanente esse intuitiuam 
        <lb ed="#V" n="109"/>et abstractiuam virtute diuina. Ad tertium 
        dice<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bat vt supra: quod visionis ad illud quod videtur non est 
        <lb ed="#V" n="111"/>relatio realiter secundum quod terminat actum. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1364">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Contra responsionem dicti praedicatoris. 
        <lb ed="#V" n="113"/>Sed iste solutiones non satiffaciunt vt videtur. Non 
        <lb ed="#V" n="114"/>quidem prima: propter duo. Primo: quia non minus 
        <lb ed="#V" n="115"/>repugnat ei quod est omnino nihil esse obiectum visus. 
        <lb ed="#V" n="116"/>terminatiuum quam motiuum: cum terminare sicut et moue 
        <lb ed="#V" n="117"/>re presupponat esse: vt patet ex supradictis. 
        Secun<lb ed="#V" n="118" break="no"/>do: quia non est de ratione obiecti quod moueat potentiam 
        <lb ed="#V" n="119"/>ad actum: quia siue moueat siue non: dum tamen 
        termi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>net actum vere est obiectum. Si igitur non repugnat 
        <lb ed="#V" n="121"/>albedini annihilate terminare actum videndi: 
        albe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>do annihilata vere erit obiectum visus: quod est 
        absur<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dum: quia tunc obiectum eius adequatum esset aliquod 
        <lb ed="#V" n="124"/>commune enti et non enti: quod nullus diceret: patet 
        igi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tur quod prima ratio non est soluta: nec etiam secunds: 
        <lb ed="#V" n="126"/>quia nec prima solutio satisfsacit: nec secunda. Non 
        qui<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dem prima: quia non est verum quod omnis notitia que de 
        <lb ed="#V" n="128"/>necessitate non conexigit aliam priorem sit intuitiua: 
        <lb ed="#V" n="129"/>quia notitia intuitiua non necessario est prior 
        abstracti<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ua: ergo abstractiua non necessario coexigit aliam 
        prio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>rem: consequentia est nota: quia si coexigeret non nisi intuitiuam: antecedens 
        <lb ed="#V" n="132"/>probatur: quia si detur oppositum sequitur quod iohannes baptista in 
        <lb ed="#V" n="133"/>vtero matris sue non habuisset de christo cognitionem 
        <lb ed="#V" n="134"/>abstractiuam: cum nullam intuitiuam praecedentem habuerit de 
        <lb ed="#V" n="135"/>ipso: quod tamen est falsum: quia certum est quod habuit de ipso aliquam 
        <lb ed="#V" n="136"/>notitiam iuxta doctrinam euangelii et non intuitiuam 
        <lb ed="#V" n="137"/>nec aliam quam abstractiuam: vt patet. igitur etc. Nec 
        secun<lb ed="#V" n="138" break="no"/>da solulio satistacit: quia posito quod aliqua visio corporalis¬
        <pb ed="#V" n="53-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>possit esse abstractiua: quod tamen communiter non tenetur: licet 
        <lb ed="#V" n="2"/>mihi non videatur impossibile: adhuc ratio mea non 
        sol<lb ed="#V" n="3" break="no"/>uitur: quia deus poterit annihilare representatiuam 
        <lb ed="#V" n="4"/>albedinis: sicut et albedinem et per consequens illa 
        vi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sio: supposito quod sit: non erit abstractiua sed intuitiua: 
        <lb ed="#V" n="6"/>quo posito: sequitur quod notitia intuitiua vera poterit esse 
        <lb ed="#V" n="7"/>sine actuali praesentia obiecti: sicut ratio deducebat. 3a. ratio est 
        <lb ed="#V" n="8"/>non est soluta: quia non est verum quod visionis ad id quod videtur non sit re 
        <lb ed="#V" n="9"/>latio realis secundum quod terminat actum: vt patet ex supradictis: patet: igiur 
        <lb ed="#V" n="10"/>rationes non esse solutas: et per consequens manet illa propositio scilicet quod 
        <lb ed="#V" n="11"/>simpliciter est impossibile et contradictionem in plicat albedinem 
        anichi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lata videri: Et quia hoc est quasi totu fundamentum principalis 
        <lb ed="#V" n="13"/>rationis: confirmo eam sic. Non minus repugnat videri 
        albedin<lb ed="#V" n="14" break="no"/>amnihilate: quam absenti realiter existenti: sed albedini absenti re 
        <lb ed="#V" n="15"/>aliter existenti erpugnat omnio videri: vt docet exprientia: igitur etc. 
        <lb ed="#V" n="16"/>hec est sententia anshel. de libro 12. c. 4. vbi sic ait: nullam ptantem 
        <lb ed="#V" n="17"/>habens: vt puto quae sola sibi sufficiat ad actum. Et qubusdam 
        <lb ed="#V" n="18"/>paucis interpositis subdit ad propositum: habet igitur ptantem et 
        in<lb ed="#V" n="19" break="no"/>strum videndi modotem qui visum habet et tamen si modos abest: et dicis 
        vi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>de motem: respondet tibi non possum: quia abern. si adesset possesm 
        vi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dem. Et modicum infra dicit ptans videndi aliquod corpus 
        <lb ed="#V" n="22"/>alia est in vidente: alia est in re visa alia in medio: et ea quae est 
        in<lb ed="#V" n="23" break="no"/>medio: alia est in non impediente: alia in adiuuante. Et subdit 
        <lb ed="#V" n="24"/>4. sunt igitur iste ptantes: quarum si vna deest: alie tres nec 
        sin<lb ed="#V" n="25" break="no"/>gule nec omnes simul aliquid possunt efficere: hec anshel. sed constat 
        <lb ed="#V" n="26"/>quod amnihilata albedine vna istarum deficit: ergo patet: illa igitur 
        pro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>positio: et per consequens patet quod solutio data non sat 
        i<lb ed="#V" n="28" break="no"/>facit prime rationi
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1490">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Magister alphosus de portugalia: 
        <lb ed="#V" n="30"/>Et ideo respondebat ad eam quadam alius reuerendus pater et 
        magi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ster dupliciter: primo interimendo minorem qua dicebatur quod 
        crea<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tura ratioalis de potentia dei absoluta post habere actum visio 
        <lb ed="#V" n="33"/>nis: siue visionem qua nunc videt actualiter formaliter in visu et 
        <lb ed="#V" n="34"/>non videre. Et ad pro bationem dicebat: quod si li praecise 
        exclu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dat omne esse obiectiuum perspicuum siue apparens: casus est 
        im<lb ed="#V" n="36" break="no"/>possibilis: quia implicatio est: si vero excludat omne aliud esse 
        re<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ale: sic ita. Et quando dicitur quod deus potest amnihilare albedinem 
        con<lb ed="#V" n="38" break="no"/>seruatis etc: dicebat quod casu posito talis videbit visione 
        fal<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sa: quia per visionem illum poneretur: res quae non est in esse appenti. 
        <lb ed="#V" n="40"/>Et cum queritur: quid videbit: respondebat quod videbit 
        albedinem<lb ed="#V" n="41" break="no"/>qua non est in se et realiter posita: sed in esse appenti secundum quid et 
        di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>minute. Et quando dicitur quod talis albedo nihil est: verum est in esse 
        <lb ed="#V" n="43"/>reali: et tamen aliquid est in esse obiectiuo et appnti. Et ad 
        <lb ed="#V" n="44"/>ponfirmationem quando dicebatur: quod nihil videre: et non videre 
        <lb ed="#V" n="45"/>equipollent dicebat quod verum est per negocium prepositam: sed 
        <lb ed="#V" n="46"/>videre nihil non equipollet cum non videre. Secundo 
        respon<lb ed="#V" n="47" break="no"/>debat negando casum: quia non est possibile quod annihiletur 
        obie<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ctum visus et conseruetur visio qua videbatur. si fundamenta mea 
        <lb ed="#V" n="49"/>sunt vera. quia per me implicatio contradictionis est propter adequtionem 
        <lb ed="#V" n="50"/>obiecti ad potentiam: quod voluntas aliquid diligat: et illud non 
        <lb ed="#V" n="51"/>sit sibi praesens in ratione obiecti: igitur a simili implicatio contradictionis 
        <lb ed="#V" n="52"/>est quod homo aliquid videat: et illud non sit sibi praesens in ratione 
        obie<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cti: sed idem iudicium est de visione et videre: cum tamen sint idem: vel 
        sal<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tem inseparabiliter se consequuntur. igitur. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1549">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Contra magistrum alphonsum. 
        <lb ed="#V" n="56"/>Sed lce iste solutiones sint satis subtiles et pulchre: non 
        <lb ed="#V" n="57"/>satiffaciant tamen rationi. Non quidem prima: pro cuius impugnatione 
        po<lb ed="#V" n="58" break="no"/>no 4 propoitones Prima est: quod res visa non ponitur per actum 
        <lb ed="#V" n="59"/>videndi in aliquo esse intentionali paespicuo: et appnti: prout 
        ima<lb ed="#V" n="60" break="no"/>giantur illa solutio. Ista propositoex intentione declarabitur inferius 
        <lb ed="#V" n="61"/>Ad praesens tamen deduco eam sic: si res visa per actu videndi 
        <lb ed="#V" n="62"/>ponatur etc: ponatur: quod aliquis videat albedinem: et quero 
        <lb ed="#V" n="63"/>ac tale videat esse reale albedinis an esse intentionale 
        praeci<lb ed="#V" n="64" break="no"/>se: vel vtrumque simil: si detur primum esse intentionale superfluit: si secundum 
        <lb ed="#V" n="65"/>superfluit esse reale Et posset fieri notitia intuitiua vera 
        <lb ed="#V" n="66"/>sine aliquo obiecto reali: quod tamen est falsum. Si detur tertium 
        <lb ed="#V" n="67"/>eadem visio numero hebit duo obiecta adequata simul: quod est 
        <lb ed="#V" n="68"/>impossibile: quia nullum eorum adequaret: consequentia apparet: quia 
        quic<lb ed="#V" n="69" break="no"/>quod videtur esse obiectum: videtur esse obiectum visus. Et confirmatur: quia 
        <lb ed="#V" n="70"/>vel re visa potest videri sine isto esse pespicuo: et appenti:
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="71"/>vel non: si sic: frustra ponitur: si non: cum istud esse sit aliquid: pro 
        <lb ed="#V" n="72"/>ut aliquid distinguitur nihil: et sit aliquid distinctum a vidente 
        <lb ed="#V" n="73"/>et ab actu videndi et re visa poterit anihilari per 
        diuinpris<lb ed="#V" n="74" break="no"/>potentiam ceteris omnibus conseruatis: quia nullum eorum dependet 
        ab<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ipso in aliquigne cause: quod deus non possit supplem: qui posito: patet 
        <lb ed="#V" n="76"/>quod talis habebit actu videndi: etiam re visibili praesente: ettamen non 
        <lb ed="#V" n="77"/>videbit: quod est principale propositum. Secunda proposito est quod detra 
        <lb ed="#V" n="78"/>cta re visibili: etia si per actum videndi ponatur in aliquotali esse: 
        <lb ed="#V" n="79"/>nulla remanet visio in homine qua possit videre: cuius 
        opposi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tum asseritur. Ista propositio patet: per. b. Aug. 1I. de tri ca. 
        <lb ed="#V" n="81"/>4. de par. vbi dicit expresse: quod re visibili detracta nulla 
        <lb ed="#V" n="82"/>est nec vlla omnino potest esse visio: si corpus non sit quod videri 
        pos<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sit: Et. c. sequenti dicit: quod informatio sensus quae visio 
        <lb ed="#V" n="84"/>dicitur a solo imprimiter corpore quod videtur id est a re aliqua 
        visi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bili: qua detracta nulla remanet forma quae inhereat sen 
        <lb ed="#V" n="86"/>sui: dum adesset illud quod videbatur: velut in aqua 
        vesti<lb ed="#V" n="87" break="no"/>gium tam diu est: donec ipsum corpus quod imprimitur 
        <lb ed="#V" n="88"/>inest: quo ablato nullum est: hec Aug: Nec valet si 
        di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>catur: quod b. Aug. est contra me. sicut et contra ipsum: quia et 
        <lb ed="#V" n="90"/>in ratione mea supponitur quod detracta: immo anihilata 
        <lb ed="#V" n="91"/>re visibili conseruetur visio propter duo: primo quia. bea. 
        <lb ed="#V" n="92"/>Aug. loquitur de visione qua aliquid videtur: sicut patet 
        <lb ed="#V" n="93"/>intuenti librum illum. Ego vero loquor de visione: quod 
        <lb ed="#V" n="94"/>nihil videtur: secundo quia b. Augi.o loquitur de facto et de 
        po<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tentia naturali: sicut et iste socius et doc. quem sequitur in 
        <lb ed="#V" n="96"/>hac materia contra quem in primo articulo prime. q. 
        hu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ius prolo. adduxi auctoritates istas: et quasdam 
        ali<lb ed="#V" n="98" break="no"/>as. Ego vero loquor de possibili et de potentia 
        dei<lb ed="#V" n="99" break="no"/>absoluta. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1651">
        Tertia propositio est. quod si albedo realiter 
        <lb ed="#V" n="100"/>annihilata possit videri in tali esse apparenti et 
        diminu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>to pro vt asserit illa solutio: adhuc non soluitur ratio mea. 
        <lb ed="#V" n="102"/>Istam propositionem deduco. Primo sic:. Non 
        mi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nus potest deus annihilare esse apparens et 
        diminu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tum albedinis conseruato homine: et actu visionis 
        <lb ed="#V" n="105"/>in homine: quam esse reale ipsius anihilet: ergo deus istud 
        <lb ed="#V" n="106"/>esse: sicut superius dicebatur de representatiuo 
        albe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dinis sequitur quod talis habebit actum videndi: et non 
        <lb ed="#V" n="108"/>videbit: quia nec videbit albedinem in essereali nec 
        <lb ed="#V" n="109"/>in esse apparenti. Secundo sic: supposito quod 
        albe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>do ponatur naturaliter per actum videndi in tali esse 
        ap<lb ed="#V" n="111" break="no"/>parenti. adhuc deus poterit videnti albedinem ad hoc 
        <lb ed="#V" n="112"/>non cooperari: quo posito albedo non erit posita in 
        ali<lb ed="#V" n="113" break="no"/>quo tali esse: isto casu posito annihilet deus 
        albedi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nem conseruato homine et actu visionis in 
        homin<lb ed="#V" n="115" break="no"/>et sequitur quod talis habebit actum visionis et non videbit 
        <lb ed="#V" n="116"/>vt prius. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1690">
        Quarta propositio est quod non solum non 
        vide<lb ed="#V" n="117" break="no"/>re: et nihil videre equipollent: sed etiam videre 
        nihil<lb ed="#V" n="118" break="no"/>et non videre: cuius oppositum asseritur in hac solutio 
        <lb ed="#V" n="119"/>ne. Ista propositio probatur. Primo: quia sequitur video 
        <lb ed="#V" n="120"/>nihil: ergo n hil videtur a me: sicut sequitur video 
        albe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dinem. ergo albedo videtur a me. sed sequitur nihil 
        vi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>detur a me: igitur non videtur: sicut sequitur nihil amatur 
        <lb ed="#V" n="123"/>a me: igitur non amo vt patet per beatum Aug. nono de 
        <lb ed="#V" n="124"/>tri. c. 4. vbi expresse dicit: quod vbi nihil anoatur nullus est 
        <lb ed="#V" n="125"/>amor et loquitur ve amore: quo habens ipsum amat vel 
        <lb ed="#V" n="126"/>est amans: vt patet videntibus praecedentem litteram et sequentem 
        <lb ed="#V" n="127"/>Secundo quia sequitur video nihel. ergo nihil video. sed per eum sequai 
        <lb ed="#V" n="128"/>tur. nihil video. ergo non video. probatur maior: quia cum video 
        <lb ed="#V" n="129"/>nihil. vel nihil video. vel aliquid video: secundum dari non 
        po<lb ed="#V" n="130" break="no"/>test: propter implicationem contradictionis. relinqu turo. 
        <lb ed="#V" n="131"/>ergo primum: quod est propositum. Et confirmatur: quia ben sequitur video. 
        <lb ed="#V" n="132"/>aliquid. ergo aliquid video ergo sequitur: videonihil. ergo nihil video 
        <lb ed="#V" n="133"/>Tertio: quia vel potest videri: quod caret omni esse tam reali: quam 
        ap<lb ed="#V" n="134" break="no"/>parenti: vel non: primum dariuon potest. iutta solutionem datam et 
        <lb ed="#V" n="135"/>doctrinam doc. quam sequitur: reliquetur ergo secundum: et quia tam esse 
        re<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ale: quam apprens est aliquid: prout aliquid distinguitur contra nihil secund 
        <lb ed="#V" n="137"/>eum: sequitur video: ergo video aliquid: et per consequens sequitur: video 
        <lb ed="#V" n="138"/>nihil: ergo non video: a destructione antis. Et his patet quid 
        <lb ed="#V" n="139"/>prima solutio non saitsfaciat: vt videtur. Nec secunda videtur satisa 
        <lb ed="#V" n="140"/>facere propter duo primo: quia casus est possibilis et probaui possibili
        <pb ed="#V" n="53-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tem eius: et ad probationem non fuit: responsum. secundo quia non 
        se<lb ed="#V" n="2" break="no"/>qutur dictis meis quod casus sit impossibilis sicut assunitur: quia 
        <lb ed="#V" n="3"/>licet sit implicatio contradictionis propter adequationem obiecti ad 
        pote<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tiam: quod homo aliquid videatur et illud non sit sibi praesens in ratione 
        <lb ed="#V" n="5"/>obiecti: non estamen idem iudincium de visione et vide: ratio illius est: qeo 
        <lb ed="#V" n="6"/>visio est quadam qualitas absoluta non includens terspectum essentia 
        <lb ed="#V" n="7"/>liter et intrinsece: vide vero includit essentialiter respectum 
        <lb ed="#V" n="8"/>attingentie ad obiectum Exclusis igitur istis solutionibus 
        confir<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mo coclusionem prim ipalem sic: omne accidens absolutum quod est in vna 
        <lb ed="#V" n="10"/>voluntate deus potest ponere in quadam alia de potentia sui 
        ab<lb ed="#V" n="11" break="no"/>soluta: patet illa propositio: quia si ponatur in esse: nulla sequitur 
        contradi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctio: ponat ergo deus dilectionem qua beatus nunc diligit ipsum 
        <lb ed="#V" n="13"/>beatifice in voluntate creature non cognoscentis actua 
        <lb ed="#V" n="14"/>liter: vt puta alicuius hominis dormientis vel alicuius nondum 
        ha<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bentis vsum rationis. Isto casu possibili posito: patet quod talis 
        <lb ed="#V" n="16"/>herbit dilectonem formaliter in voluntate: et tamen non diliget: quia 
        <lb ed="#V" n="17"/>non cognoscet: ex supposito: ergo: et sic patet 1. Secunda conclusio 
        princi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>palis est quod creatura rationalis de potentia dei absoluta: potest habere 
        <lb ed="#V" n="19"/>delectationem: quae nunc actuliter delectatur in deo vel de deo 
        <lb ed="#V" n="20"/>beatifice formaliter in voluntate: et tamen non delectari: pro 
        cu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ius de ductione praemitto aliquas propositiones. Prima est: quod nulla de 
        <lb ed="#V" n="22"/>lectatio in creaturis est essentialiter cognitio: nec econuerso. 
        <lb ed="#V" n="23"/>Ista proposito patet ex supradictis: primo quia delectatio non magis 
        <lb ed="#V" n="24"/>identitat cognitioni quam dilecto: et nulla dilectio in creaturis 
        <lb ed="#V" n="25"/>est essentialiter cognitio: vt patet ex dictis: ergo: secundo quia omnis 
        cogni<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tio: in creaturis est actus potent cognitiue: et nulla est actus 
        poten<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tie appetitiue hoc patet ex supdictis sed nulla delectatio 
        crea<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ta est actus potentie cognitiue: et omnis cognitio est actus 
        vel<lb ed="#V" n="29" break="no"/>vel passio potentie appetitiue vt patet ex 
        precedenti<lb ed="#V" n="30" break="no"/>q. igitur etc. tertio quia si a liqui delectatio creata esset essen 
        <lb ed="#V" n="31"/>tialiter cognitio hoc maxime esset delectatio beatifica: sed 
        <lb ed="#V" n="32"/>ista non est: ergo nulla: probatur minor: quia si sic: cum talis delec 
        <lb ed="#V" n="33"/>ctatio sit aliquid fruitionis beatifice essentialiter et 
        intrinse<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ce: vt patet: ex. 2. q. huius di. cognitio esset etiam aliquid eius 
        essen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tialiter: et intrinsece: quod non est verum: vt patet ex. 3. q. Secunda 
        <lb ed="#V" n="36"/>proposito est: quod nulla delectatio in creaturis est essentialiter 
        dile<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ctio: nec econuerso: et ista fuit sufficienter declarata in 
        <lb ed="#V" n="38"/>i. q. huius di. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1831">
        Tertia propositio est: quod delectatio qua creatura 
        <lb ed="#V" n="39"/>rationalis nunc actualiter delectatur de deo beatifice: potest esse 
        <lb ed="#V" n="40"/>formaliter in eius voluntate de potenti dei absoluta: omni 
        cogni<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tione et dilectione ab eadem circumscripta. Ista proposito patet: per 
        <lb ed="#V" n="42"/>rationes quibus probaui: quod dilectio: qua creatura rationalis 
        <lb ed="#V" n="43"/>nunc diligit deu beatifice potest manem formaliter in ipsa de 
        <lb ed="#V" n="44"/>potentia dei absoluta sine omni cognitione. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1848">
        Preterea: quia 
        <lb ed="#V" n="45"/>supposita distinctione reali cognitionis: dilectionis et dele 
        <lb ed="#V" n="46"/>ctationis in creaturis: patet non magis dependet delectatio 
        <lb ed="#V" n="47"/>a cognitione et dilectione praeuio: quam accidens a substantia. secundo: quia 
        <lb ed="#V" n="48"/>talis delectatio est res absoluta ab omni cognitione et 
        di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lectione creata realiter distincta et independens in omni genere 
        <lb ed="#V" n="50"/>cause: quod deus non potest supplem. tertio: quia si talis delectatio 
        <lb ed="#V" n="51"/>sit: et cognitio et dilectio non sit: nulla sequitur contradictio: 
        <lb ed="#V" n="52"/>ergo etc. Quarta proposito est quod per nullam potentiam finitam vel 
        <lb ed="#V" n="53"/>infinitam est possibile: quod creatura rationalis delectetur de deo 
        <lb ed="#V" n="54"/>beatifice: et nullum actum cognitionis. nec dilectionis 
        <lb ed="#V" n="55"/>habeat circa ipsum. Ista proposito patet: quia diligere non magis pe 
        <lb ed="#V" n="56"/>suppoitionit cognitionem: quam sic delectari delectationem vel 
        sal<lb ed="#V" n="57" break="no"/>te cognitionem: sed per nullam potentiam potest incognitum diligi vt 
        <lb ed="#V" n="58"/>patet ex supradictis: ergo. Istis propoitonibus sic deductis deduco 
        <lb ed="#V" n="59"/>osionem principalem: per sic: se creatura rationalis delectatur de deo 
        <lb ed="#V" n="60"/>beatifice. igitur diligit. vel cognoscit deum. hoc patet ex propositione 
        <lb ed="#V" n="61"/>immediate praecedenti: sed delectatio qua creatura talis nunc de 
        <lb ed="#V" n="62"/>lectatur de deo beatifice formaliter: potest esse in eius v oluntate. et 
        <lb ed="#V" n="63"/>ipsa non diliget nec cognoscet: cum non sit essentialiter cognitio. 
        <lb ed="#V" n="64"/>nec dilectio: vt patet ex primis duabus propositionibus. et posset 
        ma<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nere formaliter in creatura sine omni cognitione et dilectione 
        <lb ed="#V" n="66"/>vt patet ex tertia. igitur. etc. Secundo sic: non est maior 
        re<lb ed="#V" n="67" break="no"/>pugnatia quod creatura sic rationalis habeat delectationem qua 
        <lb ed="#V" n="68"/>nunc delectatur beatifice de deo formaliter in voluntate: et non de 
        <lb ed="#V" n="69"/>lectetur: quam quod habeat dilectionem qua nunc diligit ipsum beatifice et 
        <lb ed="#V" n="70"/>non diligat sed secundum possibile de de poteni: dei absoluta
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="71"/>ex praecedenti. q. igitur Ex istis duabus conclusionibus et 
        ea<lb ed="#V" n="72" break="no"/>rum probationibus videntur sequi aliqua propositiones correlarie. Prima 
        <lb ed="#V" n="73"/>est: quod creatura rationalis damnata de potenia dei absoluta 
        <lb ed="#V" n="74"/>post habere odium: quo nunc actualiter odit deum formaliter in 
        vo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>luntate: et non odire. Ista proposito patet quia non magis repugnat 
        <lb ed="#V" n="76"/>quod creatura rationalis damnata habeat odium quo nunc actua 
        <lb ed="#V" n="77"/>liter odit deum formaliter in voluntate: et non odiat: quam quod 
        <lb ed="#V" n="78"/>creatura rationalis beatam habeat dilectionem qua nunc diligit deum 
        <lb ed="#V" n="79"/>actualiter et non diligat: sed secundum potest fieri de potentia dei 
        abso<lb ed="#V" n="80" break="no"/>luta: vt patet ex prima onclsine: igitur et primum. Secunda proposito est: quod 
        cre<lb ed="#V" n="81" break="no"/>atura rationalis de potentia dei absoluta potest habere 
        cogni<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tionem qua nunc actualiter cognoscit formaliter in intellectu: et 
        <lb ed="#V" n="83"/>non cognoscere: hoc patet per eandem deductionem: quia non est maior 
        <lb ed="#V" n="84"/>rpugnantia: quod habeat cognitionem: qua nunc actualiter cognitio 
        <lb ed="#V" n="85"/>sit formaliter in intellectu: et non cognoscat: quam quod habeat 
        <lb ed="#V" n="86"/>dilectionem: quae nunc actualiter diligit formaliter in voluntate: 
        <lb ed="#V" n="87"/>et non diligat: et visionem quae nunc actualiter videt formaliter in 
        <lb ed="#V" n="88"/>visu et no videat: sed vltima duo sunt possibilia de potentia 
        <lb ed="#V" n="89"/>dei absoluta. igitur etc. nunc declaratum est super. igitur etc. Tertia 
        <lb ed="#V" n="90"/>proposito est: quod creatura rationalis de potena dei absoluta 
        <lb ed="#V" n="91"/>post habere actum cognitionis formaliter in intellectu et non 
        co<lb ed="#V" n="92" break="no"/>gnoscere: et actum dilectionis vel odi formaliter in voluntate 
        <lb ed="#V" n="93"/>et non diligem: vel odire: et sic de aliis similibus qubuscumque: 
        dedu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ctio videtur clara: quia actus cognitionis non est nisi cognitio quae 
        <lb ed="#V" n="95"/>creatura cogscit actualiter: etactus dilectionis non est nisi 
        dile<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctio qua diligit actualiter et actus odii non est nisi odium quo odit 
        a<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctualiter essentialiter et in recto: sed cognitio quae talis creatura 
        co<lb ed="#V" n="98" break="no"/>gnoscit actualiter: potest esse formalitis in eius intellectu. et ipsa 
        <lb ed="#V" n="99"/>non cognoscit et dilectio in eius voluntate: et ipsa non diligit 
        <lb ed="#V" n="100"/>et similiter de odio non quidem intendo in sensu composito: sed diuiso: 
        <lb ed="#V" n="101"/>vt patet ex supradictis: ergo. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e1976">
        Quarta propositio est: quod creatura 
        ratio<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nalis potest fieri de vidente non vides: de intelligente non 
        intelli<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gens: et econuerso: nulla facta mutatione circa ipsam in 
        ali<lb ed="#V" n="104" break="no"/>quo absoluto: deductio patet euidenter ex illa ratione 
        principa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>li: pro prima clusione Quinta proposito est: quod creatura rationalis 
        <lb ed="#V" n="106"/>damnata de potentia dei absoluta: potest habere tristitiam quae nunc 
        <lb ed="#V" n="107"/>tristatur damnabiliter in voluntate formaliter: et non tristari. Et 
        <lb ed="#V" n="108"/>hec sequitur ex secunda oclsine principali: quia non magis 
        repu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gnat: quod creatura rationalis damnata habeat tristitiam quae nunc 
        tri<lb ed="#V" n="110" break="no"/>statur damnabiliter formaliter in voluntate: et non tristetur: quam quod he 
        <lb ed="#V" n="111"/>at delectationem qua nunc delectatur beatifice: et non 
        delecte<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tur: sed secundum est possibile de potentia dei absoluta: vt patet ex 
        coclusi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ne illa: igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2005">
        Sexta propositio est: quod ista consequentia non est simpliciter 
        ne<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cessaria: creatura rationalis habeat actus dilectionis et 
        dele<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ctationis quibus nunc diligit et delectatur beatifice formaliter 
        <lb ed="#V" n="116"/>in voluntate: igitur est beata. Ista propositio. patet: quia sequitur creatura 
        ratio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nalis non cogiscit nec delectatur: nec diligit: igitur non est beata sed potest 
        <lb ed="#V" n="118"/>habere actus dilectionis et delectationis praedictos formaliter in 
        vo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>luntate non cogriscere nec diligem: nec delectari: vt 
        declara<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tum est super: igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2023">
        Septima propositio est: quod nec ista consequentia est simpliciter 
        <lb ed="#V" n="121"/>necu ia: creatura rationalis habet odium et tristitiam: quibus nunc ipsa 
        <lb ed="#V" n="122"/>vel saltem alia odit et tristatur damnabiliter: igitur est damnata hec 
        <lb ed="#V" n="123"/>patet: quia si odium et tristitia quibus alius damnatus non odit et 
        tri<lb ed="#V" n="124" break="no"/>statur damnabiliter ponantur formaliter in voluntate alicuius homonis 
        <lb ed="#V" n="125"/>viatoris: sic tamen quod talis non odiat: nec tristetur: quod fieri potest de 
        <lb ed="#V" n="126"/>potentia dei absoluta vt patet extra supradictis: patet quod talis herbit 
        <lb ed="#V" n="127"/>odium et tristitiam: quibus aliquis nunc odit et tristatur 
        damnabi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>liter: et tamen non erit damnatus. Octaua et vltima propositione quod 
        crea<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tura rationalis de potentia dei absoluta: potest here fruitionem 
        <lb ed="#V" n="130"/>qua nunc fruitur deo beatifice formaliter in voluntate: et tamen non frui 
        <lb ed="#V" n="131"/>deductio est euidens: quia talis fruitio non est nisi dilectio et 
        <lb ed="#V" n="132"/>delectatio: quibus nunc beatifice diligit et delectatur vt de 
        <lb ed="#V" n="133"/>claratum est. q. 2. huius di. sed ista possunt esse formaliter in eius volunta 
        <lb ed="#V" n="134"/>te de potentia dei absoluta et ipse non diliget nec delectabitur 
        <lb ed="#V" n="135"/>vt patet ex dictis: ergo: Tertia conclusio principalis est: quod dilecto que 
        <lb ed="#V" n="136"/>creatura rationalis nunc diligit deum beatifice ipsa manem 
        <lb ed="#V" n="137"/>te in creatura non potest non esse dilectio sibi 
        Pro<lb ed="#V" n="138" break="no"/>deductione istius conclusionis praemitto aliquas 
        proposi<lb ed="#V" n="139" break="no"/>tiones huuma est quod implicatio contradictionis est quod dilectio sit: 
        <lb ed="#V" n="140"/>et non sit dilecto. Istam propositionem deduco primo sic: implicatio contra
        <pb ed="#V" n="54-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dictionis est quod homo sit: et non sit homo: it implicatio 
        contradicti<lb ed="#V" n="2" break="no"/>onis est quod dilectio sit et non sit dilectio: consequentia est nota: qui 
        <lb ed="#V" n="3"/>vtrobique est similis repugnantia: antecedens probatur: quia se: 
        <lb ed="#V" n="4"/>tur: homo est et non est homo: ius homo est: et non est animal rationale: 
        igi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tur homo est: et est animal rationale: istud secundum: consequens implicat 
        con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tradictionem: igitur et primum antecedens: prima consequentia tenet per locum 
        <lb ed="#V" n="7"/>a diffinitione: secunda probatur: quia homo qui ponit esse vel est 
        <lb ed="#V" n="8"/>aliquid et ens: vel non est aliquid: nec ens: si non est 
        ali<lb ed="#V" n="9" break="no"/>quid nec ens: igitur non est: cuius oppositum est suppositum: 
        <lb ed="#V" n="10"/>si est aliquid et ens: cum omne ens sit substantia vel accides: et homo 
        <lb ed="#V" n="11"/>qui ponitur esse non sit accidens: sequitur quod sit substantia: quia omnis 
        suba<lb ed="#V" n="12" break="no"/>est corporea vel incorporea: cum non sit incorporea 
        se<lb ed="#V" n="13" break="no"/>quitur quod sit corpus: per consimilem discursum sequitur quod sit 
        ab<lb ed="#V" n="14" break="no"/>sed omne animal est rationale vel irrationale: igitur si homo qui 
        poni<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tureem non est animal rationale sequitur quod sit irrationale et 
        <lb ed="#V" n="16"/>hec fuit secunda consequentia: igitur etc. Et confirmatur: quia dilectio est 
        <lb ed="#V" n="17"/>quedam qualitas determinata ab omni qualitate quae non est 
        <lb ed="#V" n="18"/>dilectio specifice distincta: sicut homo est quedam substantia 
        de<lb ed="#V" n="19" break="no"/>terminata ab omni substantia que: est est homo specifice distincta 
        <lb ed="#V" n="20"/>igitur dilectionis sicut et hominis est aliqua diffinitio 
        que<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cumque sit illa: verum quia diffinitiones rerum sunt nobis 
        igno<lb ed="#V" n="22" break="no"/>te ponatur quod dilectio diffinitiue sit qualitas mentis 
        <lb ed="#V" n="23"/>spiritualis: ita quod sicut diffinitio hominis est animal 
        rationa<lb ed="#V" n="24" break="no"/>le: ita diffinitio dilectionis est qualitas spiritualis. Et 
        <lb ed="#V" n="25"/>sicut animal diuiditur per rationale et irrationale: tamquam per 
        <lb ed="#V" n="26"/>difturas oppositas: sic qualitas per spiritualem et 
        corpo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ralem: tuc sic: sequitur dilectio est: et non est dilectio: igitur 
        <lb ed="#V" n="28"/>dilectio est: et non est qualitas spiritualis: igitur dilectio est: 
        <lb ed="#V" n="29"/>et est qualitas corporalis. Istud secundum consequens implicat 
        con<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tradictionem ex supposito: sicut et istud: homo est: et est 
        ani<lb ed="#V" n="31" break="no"/>mal irrationale: igitur et primum antecedens: prima consequentia tenet per 
        <lb ed="#V" n="32"/>locum a diffinitione: secundo probatur: quia dilectio que ponitur 
        <lb ed="#V" n="33"/>esse: vel est aliquid: vel nihil: si nihil igitur non est: quod est contra 
        po<lb ed="#V" n="34" break="no"/>situm: si aliquid: cum omne tale sit substantia vel accidens: et dilectio 
        <lb ed="#V" n="35"/>que ponitur esse: non est substantia: sequitur quod sit accidens: et cum omne 
        ac<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cides sit quantitas vel qualitas etc: cum non sit quantitas 
        <lb ed="#V" n="37"/>nec aliquod aliorum: sequitur quod sit qualitas: sed omnis 
        quali<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tas est corporalis vel spiritualis: igitur si dilectio quae 
        poni<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur esse: non sit qualitas spiritualis sequitur quod sit qualitas 
        cor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>poralis: et hec fuit secunda consequentia: igitur etc. Sed forte 
        dice<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tur ad istam rationem interimendo consequentiam: quia ille 
        termi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nus homo non est terminus cognotatiuus: sicut ille 
        termi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nus dilectio: et ideo licet sit implicatio contradictionis: quod homo sit: 
        <lb ed="#V" n="44"/>et non sit homo: non est tamen implicatio: quod dilectio sit: et non sit 
        <lb ed="#V" n="45"/>dilectio. Et ex eodem fundamento posset responderi ad 
        con<lb ed="#V" n="46" break="no"/>firmatione: quia non est verum quod dilectio sit quedam qualitas 
        <lb ed="#V" n="47"/>determinata: sicut homo est quedam substantia: quia licet ille terminus 
        <lb ed="#V" n="48"/>dilectio principaliter et in recto significet talem 
        quali<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tatem cognotat tamen terminum: quod non facit ille 
        ter<lb ed="#V" n="50" break="no"/>minus homo: et ideo non est simile de vtroque. Sed ad 
        veri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tatem illa euasio est nulla propter duo: primo: quia non est verum 
        <lb ed="#V" n="52"/>quod ille terminus dilectio sit terminus cognotatiuus: quia licet 
        <lb ed="#V" n="53"/>diligere sit terminus cognotatiuus non tamen dilectio vt de 
        <lb ed="#V" n="54"/>clarabitur infra: secundo: quia posito quod dilectio sit terminus 
        <lb ed="#V" n="55"/>cognotatiuus: adhuc est implicatio: quod dilectio sit et non sit 
        <lb ed="#V" n="56"/>dilectio: quia omnis propositio in qui predicatur idem de seipso 
        <lb ed="#V" n="57"/>est necessaria siue termini illius sint cognotatiui: siue en: 
        <lb ed="#V" n="58"/>igitur ista propositio: hec dilectio est dilectio: demonstrata 
        <lb ed="#V" n="59"/>dilectione quae ponitur esse est necessaria: etiam supposito 
        <lb ed="#V" n="60"/>quod dilectio sit terminus cognotatiuus. Istam rationem 
        fa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cit anshel. ad probandum quod necesse est omne futurum 
        <lb ed="#V" n="62"/>esse futurum de concordia presciem et predestinationis. c. 4. 
        <lb ed="#V" n="63"/>vbi sic ait. Itaque cum dicitur futurum de futuro: necesse 
        <lb ed="#V" n="64"/>est esse quod dicitur: sicut quotiens idem dicimus de eodem: Cum 
        <lb ed="#V" n="65"/>enim dicimus quod omnis homo est homo: aut si est homo: est homo: aut 
        <lb ed="#V" n="66"/>omne album est album: et si est album: album est. necesse est 
        <lb ed="#V" n="67"/>esse: quod dicitur: quia non potest aliquid simul esse et non esse: hec 
        anshel<lb ed="#V" n="68" break="no"/>Ex quibus verbis apparet quod omnis propositio in qua per 
        <lb ed="#V" n="69"/>dicatur idem de eodem est necessaria: siue termtni sint 
        co<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gnoatiui: siuen. Et confirmatur: quia posito quod dilectio
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="71"/>sit: vel illa dilectio est dilectio: vel illa dilectio non est 
        <lb ed="#V" n="72"/>dilectio: si detur primum: cum idem iudicium sit de alia 
        qua<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cumque sequitur: quod omnis dilectio fit dilectio: et per consequens 
        im<lb ed="#V" n="74" break="no"/>plicatio contradictionis est: quod dilectio sit: et non sit dilecto 
        <lb ed="#V" n="75"/>si detur secundum: sequitur quod aliqua propositio in qua idem 
        pre<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dicatur de seipio non sit vera. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2240">
        Secunda propositio est: quod 
        im<lb ed="#V" n="77" break="no"/>plicatio contradictionis est: quod res que nunc est dilectio sit 
        <lb ed="#V" n="78"/>et non sit dilectio. Ista propostio patet: quia implicatio 
        contradi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctionis est: quod res que nuc est dilectio sit: et dilectio non 
        <lb ed="#V" n="80"/>sit: hoc patet: quia non potest aliquid simul esse: et non esse ergo 
        sequi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tur res que est dilectionem: ergo dilectio est: sed sequitur 
        dile<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cto est: ergo est dilectio: igitur etc. Istis propositionibus de 
        <lb ed="#V" n="83"/>claratis: deduco conclusionem principalem sic: dilectio qua 
        <lb ed="#V" n="84"/>creatura rationalis nunc diligit deum beatifice ipsa 
        manen<lb ed="#V" n="85" break="no"/>te non potest non esse dilectio sibi: igitur prisa manente in 
        <lb ed="#V" n="86"/>creatura non potest non esse dilectio sibi communis: patet quia ipsa 
        ma<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nente dilectio est: vel saltem res quae est dilectio est: et 
        quo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cumque istorum dato sequitur quod ipsa sit dilectio: vt patet ex 
        pro<lb ed="#V" n="89" break="no"/>positionibus iam deductis: et consequentia est nota: quia opposita 
        con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>clusio non potest habere nisi duas causas veritaris. prima 
        <lb ed="#V" n="91"/>est: quod si talis dilectio: ipsa manente possit non esse dilecto 
        <lb ed="#V" n="92"/>cuius oppositum assumitur in antete. secunda est quod talis 
        dile<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ctio non sit in creatura: cuius oppositum ponitur in consequente: 
        il<lb ed="#V" n="94" break="no"/>etc. Et confirmatur: quia omnis dilectio qua creatura nunc 
        dili<lb ed="#V" n="95" break="no"/>git: ipsa manente in creatura: est aliquid creature: et non 
        <lb ed="#V" n="96"/>nisi dilectio: quia nihil est aliud quam dilectio igitur. Quarta 
        <lb ed="#V" n="97"/>conclusio est: quod delectatio qua creatura rationalisnunc de 
        <lb ed="#V" n="98"/>lectatur beatifice ipsa manente in creatura: no potest non 
        <lb ed="#V" n="99"/>esse delectatio sibi. Ista conclusio patet: sicut et praecedens. 
        Confirmo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tamen eam sic: si aliqua delectatio creature ipsa manente in 
        cre<lb ed="#V" n="101" break="no"/>atura potest non esse delectatio: sibi: ponatur quod delectatio quae 
        <lb ed="#V" n="102"/>nunc est in gabriele non fit delec: atio sibi Et quaro: an ista 
        <lb ed="#V" n="103"/>delectatio: et delectatio quae nunc est delectatio michaelis 
        <lb ed="#V" n="104"/>sit eiusdem specie specialissime vel non: si sic: cum delectatio 
        <lb ed="#V" n="105"/>michaelis sit specifice delectatio. delectatio gabrie 
        <lb ed="#V" n="106"/>lis erit: specifice delectatio: quo posito sequitur: quod sit 
        <lb ed="#V" n="107"/>delectatio sibi: quod est propositu: ista: consequentia patet: quia non potest 
        <lb ed="#V" n="108"/>sibi esse: nisi: quod est: et ipsa est ex supposito delectatio. Si 
        <lb ed="#V" n="109"/>non: igitur non manet: quod est contra positum: et consequentia patet: quia vna 
        <lb ed="#V" n="110"/>quaque res ponitur in specie per suum proprium genus: et per per 
        su<lb ed="#V" n="111" break="no"/>am propriam difturam vniversali igiur delectatio illa qui non est 
        delectatio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gabrieli manet quantum ad suum proprium genus et suam 
        propri<lb ed="#V" n="113" break="no"/>am difturam: vel non si non igitur non manet: quia nulla res manet: 
        <lb ed="#V" n="114"/>cuius proprium genus vel propria dicitura non manent: et sic patet consequentia 
        <lb ed="#V" n="115"/>si sic: igitur est eiusdem specie: cuius erat prius: sed prius erat eiusdem 
        <lb ed="#V" n="116"/>specie cum delectatione michaelis: igitur et nunc cuius oppositum est 
        <lb ed="#V" n="117"/>concessum: igitur etc. Ex istis nibus et earum deductioni 
        <lb ed="#V" n="118"/>bus sequuntur alique propositiones correlarie: prima: quod 
        co<lb ed="#V" n="119" break="no"/>gnitio qua nunc creatura cognoscit: ipsa manente in 
        crea<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tura non potest esse cognitio sibi: hoc patet: quia non est maior 
        re<lb ed="#V" n="121" break="no"/>pugnantia de cognitione: quam de dilectione et 
        delectatio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ne. Idem estiam sequitur de odio quo nunc creatura odit et de 
        <lb ed="#V" n="123"/>tristitia quae nunc tristatur: et sic de his qubuscumque. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2344">
        Secunda 
        <lb ed="#V" n="124"/>propositio est: quod illa generalis imaginatio quorumndam: qua 
        <lb ed="#V" n="125"/>dicitur quod filio non existente: pater est: et sic de aliis simiibus est 
        <lb ed="#V" n="126"/>omnino irrationalis et puerilis: deductio patet ex dictis: quia 
        <lb ed="#V" n="127"/>omnis propositio in qua idem dicitur de seipso est necessaria: et 
        <lb ed="#V" n="128"/>eius opposita impossibilis vt patet etiam per anshel. superius allega 
        <lb ed="#V" n="129"/>tum. Tertia propofitio est: quod fruitio: qua creatura 
        <lb ed="#V" n="130"/>rationalis nunc fruitur deo beatifices ipsa manente 
        <lb ed="#V" n="131"/>in creatura non potest non esse fruitio sibi et hec 
        <lb ed="#V" n="132"/>responsiua ad. qui in forma: deductio est clara: quia talis 
        <lb ed="#V" n="133"/>fruitio non est dilectio et delectatio: quibus nunc diligit 
        <lb ed="#V" n="134"/>et delectatur beatifice: sed istis manentibus in creatura 
        <lb ed="#V" n="135"/>non possunt non esse dilectio et delectatio sibi: vt declaratum 
        <lb ed="#V" n="136"/>est supra. igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2376">
        Quarta propositio est: ista consequentia est 
        <lb ed="#V" n="137"/>nulla hac fruitione creaturanon fruitur: igitur non est 
        fruitio<lb ed="#V" n="138" break="no"/>creature: hoc patet per nullam potentiam est 
        possibi<lb ed="#V" n="139" break="no"/>le: quod fruitio qua creatura rationalis nunc fruitur deo 
        bea<lb ed="#V" n="140" break="no"/>tifice ipsa manente in creatura non sit: fruitio sibi vt patet
        <pb ed="#V" n="54-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ex propositione precedenti: sed per aliquam potentiam est 
        possi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bile quod talis fruitio maneat in creatura: et ipsa non 
        <lb ed="#V" n="3"/>fruatur. ergo etc. Et ex istis apparet vniversaliter: quod illa consequentia est 
        nu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>la: hac dilectione creatura non diligit: igitur non est 
        dile<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctio sibi: et similiter de delectatione et cognitione et sic de 
        <lb ed="#V" n="6"/>aliis quibuscumque: ratio istorum est: quod diligere et dilectio: 
        co<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gnoscere et cognitio: et sic de similibus non sunt penitus 
        <lb ed="#V" n="8"/>idem. quia dilectio est precise vna res absoluta et similiter 
        <lb ed="#V" n="9"/>cognitio: diligere autem dicit dilectionem: et cognoscere 
        <lb ed="#V" n="10"/>cognitionem non absolute: sed cum respectu attinentie 
        <lb ed="#V" n="11"/>ad obiectum et sic de aliis vt clarius apparebit in ferius et 
        <lb ed="#V" n="12"/>hoc de arti. 2. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="at8va9-e27842-Dd1e2420">
               <head xml:id="at8va9-e27842-Hd1e2422">Articuli 3 et 4</head>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2424">
        Tertius et quartus arti. 
        <lb ed="#V" n="13"/>QUantum ad. 3. et 4. arti. simuil contra conclusiones istas 
        <lb ed="#V" n="14"/>E mouenda et dissoluenda sunt dubia. Et primo contra 
        <lb ed="#V" n="15"/>primam: verum quia conclusio illa dependet ex tribus 
        propositioni<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bus primis. primo mouebo dubia propositiones: et secundo contra 
        <lb ed="#V" n="17"/>ponclusionem. Quantum ad primum contra propositionem primam 
        <lb ed="#V" n="18"/>qua dicebatur quod nulla dilectio in creatur est 
        essentiali<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ter cognitio: est quedam opinio que ponit.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2442">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Adam in primo distinctione. i. q. 3. ar. 2. 
        <lb ed="#V" n="21"/>Quod omnis actus appetendi: et odiendi et fruendi: et 
        <lb ed="#V" n="22"/>vniversaliter omnis amor et omnis volitio est essentialiter cognitio: licet non 
        <lb ed="#V" n="23"/>econuerso: arguitur Primo sic. omnis experientia alicuius 
        <lb ed="#V" n="24"/>obiecti est quedam cognitio eiusdem: sed omnis actus 
        ap<lb ed="#V" n="25" break="no"/>petitus est quedam experientia sui obiecti iet quo anima 
        <lb ed="#V" n="26"/>experitur tale obiectum: quia omnis actus vitalis est 
        que<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dam experientia aliter non plus esset actus vitalis anime 
        <lb ed="#V" n="28"/>quam species preuia omni actui: si ponatur: sed omnis 
        vo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>litio: et etiam nolitio est actus vitalis: igitur etc.: 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2466">
        Preterea: 
        <lb ed="#V" n="30"/>non magis inconueniens est ponere omnem volitionem quandam 
        <lb ed="#V" n="31"/>esse cognitionem: licet non omnis cognitio sit actus 
        appetendi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>quam quod omnis assensus sit apprehensio: quedam: licet non omni: 
        <lb ed="#V" n="33"/>apprehensio sit assensus vel dissensus: sed illud non est 
        <lb ed="#V" n="34"/>inconueniens: ergo nec illud. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2479">
        Preterea: aliquo vna 
        ope<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ratio est vltimus finis hominis et nulla nisi cognitio et 
        di<lb ed="#V" n="36" break="no"/>lectio: ergo etc. probatio minoris: quia si sit: cognitio: qua non sit 
        <lb ed="#V" n="37"/>dilectio: deus posset ipsam consecuare sine dilectione: et 
        <lb ed="#V" n="38"/>tunc homo posset esse beatus quando deum non diligeret: nec potest esse 
        <lb ed="#V" n="39"/>dilectio quae non sit cognitio: quia tunc cum beatitudine 
        sta<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ret quod deus non esset cognitus. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2496">
        Preterea: si omnis 
        di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lectio non esset cognitio: anima posset amare incognitum: quod 
        <lb ed="#V" n="42"/>non videtur verum: falsitas consequentis probatur per Aug. . de tri. c. 4. 
        <lb ed="#V" n="43"/>et magiffer allegat ipsum. 3 di. Mens inquit in 
        princi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pio. c. amare se ipsum non potest: nisi seipsum nouerit. nam 
        <lb ed="#V" n="45"/>quo amat quod nescit. Et alibi inuisa possumus 
        dilige<lb ed="#V" n="46" break="no"/>re: incognita nequaquam: consequentia patet: quia si essent absoluta re 
        <lb ed="#V" n="47"/>aliter distincta deus posset facere vnum sine reliquo: 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2514">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Preterea: si nullus actus voluntatis esset cognitio tunc 
        <lb ed="#V" n="49"/>voluntas esset ceca: quia nihil cognosceret per actum suum 
        be<lb ed="#V" n="50" break="no"/>obiecto. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2523">
        Preterea: tunc posset aliquis esse beatus: et 
        <lb ed="#V" n="51"/>tamen non videret deum nec cognosceret. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2528">
        Preterea 
        im<lb ed="#V" n="52" break="no"/>possibile est simpliciter incognitum placere voluntati: sed 
        posi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>to solo actu amandi: quocumque alio circumscripto: 
        pla<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cet obiectum dilectiuum: igitur etc. Ista conclusio 
        confir<lb ed="#V" n="55" break="no"/>matur multis auctoritatibus: primo auctoritate. b. Aug. 3. 
        <lb ed="#V" n="56"/>de tri c. multis. 3 8. et deinceps: et magister allegat 
        <lb ed="#V" n="57"/>ipsum 3 dicit 1. vbi dicit quod amor qua mens amate se et alia 
        <lb ed="#V" n="58"/>Et notitia quae nouit se et alia sunt vnus spiritus et vna 
        essen<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tia: ergo amor non distinguitur ab omni cognitione. tunc in. 12. 
        <lb ed="#V" n="60"/>c. 3. Inueni scriptum esse in libro iob. sancto viro 
        loquen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>te. Ecce pietas est sapientia: abstinere autea malis sciem 
        <lb ed="#V" n="62"/>tia: in hac dictura intelligendum est ad contemplationem 
        sapien<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tiam: et ad actionem scientiam partinere: pietatem quidem hoc 
        lo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>co ponit dei cultum: et quis cultus est eius: nisi amor eius 
        <lb ed="#V" n="65"/>quo nunc desideramus eum videre: igitur a primo ad vltimum 
        <lb ed="#V" n="66"/>iste cultus qui est amor dei est sapientia. Et quasi 
        forma<lb ed="#V" n="67" break="no"/>liter idem habetur enchus: c. 1. de sapientia: et pietate etc. 
        <lb ed="#V" n="68"/>Item. libro 15. c. 64. Numquid dicturi sumus volunta 
        <lb ed="#V" n="69"/>tem nostram: quando recta est nescire quod agat: porro si sic inest
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>ei quaedam sua scientia: An vero audiendus est quispiam 
        <lb ed="#V" n="71"/>d. charitatem nescire quod agat quae non agat propter eam. Et. c. 65. 
        <lb ed="#V" n="72"/>amor meus meminit: atque intelligit quid appetere 
        de<lb ed="#V" n="73" break="no"/>beat: quid vitare. Item greg oml. 2. super Io 
        que<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cumque audiut a patre meo non seci vobis dum audita 
        serua<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ui: amare iam noui: quia amor ipse notitia est. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2585">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Responsio ad rationes adam. 
        <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum istorum supponendo quod proprie loquatur de 
        <lb ed="#V" n="78"/>experientia: admissa maiore: nego minorem. Et ad 
        pro<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bationem: qui vellet ire ad voluntatem magis quam ad 
        <lb ed="#V" n="80"/>rem: sicut et ipsi communiter faciunt admittent consequens: quia species 
        <lb ed="#V" n="81"/>preuia omni actui non est actus: igitur non est actus vitalis. et per 
        <lb ed="#V" n="82"/>consequens nullus actus vitalis anime est magis vel minus actus 
        <lb ed="#V" n="83"/>vitalis quam ipsa. Ex hoc tamen non sequitur: quod volitio non sit 
        <lb ed="#V" n="84"/>actus vitalis sicut et cognitio: verum quia non dicbet esse 
        dispu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tatio de nominibus vbi constat de rebus: Respondeo ad 
        inten<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tionem arguentis: quae est quod si volitio non sit essentialiter 
        <lb ed="#V" n="87"/>experientia alicuius obiecti: non erit actus vitalis anime 
        <lb ed="#V" n="88"/>sicut nec species preuia omni actui si ponatur. Et interimo 
        <lb ed="#V" n="89"/>consequentiam: quia non omnis actus vitalis est essentialiter 
        expe<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rientia: ridere enim est actus vitalis et ambulare: et tamen 
        con<lb ed="#V" n="91" break="no"/>stat: quod nullus istorum actuum est essentialiter experientia: 
        <lb ed="#V" n="92"/>nec cognitio. Et ideo non sequitur volitio non est 
        experien<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tia nec cognitio: igitur non est actus vitalis. Nec omnet quod si 
        <lb ed="#V" n="94"/>anima experitur suam volitionem: quod experiamur eam 
        <lb ed="#V" n="95"/>per ipsam met volitionem: nec per voluntatem: quia 
        suf<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ficit quod experiamur eam per alium actum: quam sit volitio et 
        <lb ed="#V" n="97"/>per aliam potentiam: quod sit voluntas: quia per intellectum et 
        <lb ed="#V" n="98"/>actum eius. Ad secundum multi dicerent: quod assensus non 
        <lb ed="#V" n="99"/>est apprehensio proprie loquendo de apprehensione quia 
        fi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>des secundum aliquos non est cognitio: nec assentire est 
        co<lb ed="#V" n="101" break="no"/>gnoscere. Et si ita sit: patet quod minor sit falsa: si tamen 
        mi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nor est vera sicut est in bono intellectu etiam per eum 
        <lb ed="#V" n="103"/>maior est omnino neganda: nec probatur ab eo. Ad tertium 
        <lb ed="#V" n="104"/>vel intelligit: quod aliqua vna operatio est vltimus 
        fi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nis hominis sic: quod illa sola est beatitudo hominis 
        <lb ed="#V" n="106"/>vel sic: quod illa sola est suprema perfectio hominis: si primo 
        <lb ed="#V" n="107"/>modo: sicut inuunt probationes: propositio non solum est falsa sed 
        <lb ed="#V" n="108"/>erronea. quia beatitudo formalis non consistit 
        totaliterin<lb ed="#V" n="109" break="no"/>aliquo vno actu: sicut patet per illam decretalem domini benedi 
        <lb ed="#V" n="110"/>cti de visione animarum pluries allegatam: si secundo modo 
        <lb ed="#V" n="111"/>non est verum quod talis operatio sit cognitio: et dilectio 
        <lb ed="#V" n="112"/>immo non est verum: quod sit cognitio nec 
        delectatio<lb ed="#V" n="113" break="no"/>quia talis est delectatio beatifica: vt deelaratum est supra. 
        <lb ed="#V" n="114"/>Et vlterius posito: quod talis esset cognitio quae non est de 
        <lb ed="#V" n="115"/>lectio: sicut videtur quibusdam: non sequitur: quod homo posset esse 
        <lb ed="#V" n="116"/>beatus quando deum non diligeret: quia beatitudo non consistit 
        to<lb ed="#V" n="117" break="no"/>taliter in tali operatione. Et posito quod esset dilectio que 
        <lb ed="#V" n="118"/>non est cognitio: adhuc non sequttur quod cum tali 
        beatitudi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ne staret quod deus non esset cognitus: vt patet ex dictis: immo 
        si<lb ed="#V" n="120" break="no"/>talis dilectio esset in aliquo sine cognitione: ille non esset 
        <lb ed="#V" n="121"/>beatus totaliter nec particulariter: quia non cognosceret: nec 
        <lb ed="#V" n="122"/>diligeret prout in praecedenti articulo extitit declaratum. 
        <lb ed="#V" n="123"/>Ad quartum patet ex prima clusione: quod non sequitur quod 
        ani<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ma possit amare incognitum: sed quod possit habere actum 
        <lb ed="#V" n="125"/>amoris et non amare. Ad quintum concedo: quod voluntas 
        <lb ed="#V" n="126"/>est ceca ad secundum datum id et quod nihil cognoscit per actum 
        <lb ed="#V" n="127"/>sundm de obiecto: quia sic cognoscimus per intellectum quod non per 
        <lb ed="#V" n="128"/>voluntatem secundum sanctum Aug. superius allegatum. Ad 
        <lb ed="#V" n="129"/>sextum nego consequentiam: quia non sequitur volitio non est 
        cognitio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>falius non potest esse beatus et non videre nec 
        cogno<lb ed="#V" n="131" break="no"/>scere deum: sed bene sequitur quod alius potest 
        habe<lb ed="#V" n="132" break="no"/>re volitionem siue dilectionem quae nunc diligit deum 
        beatifi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ce et non cognoscere nec videre: se talis non esset beatus: quia 
        <lb ed="#V" n="134"/>nec cognosceret: nec amaret. Ad septimum nego 
        <lb ed="#V" n="135"/>minorem: quia non est verum: quod posito solo actu amandi 
        ali<lb ed="#V" n="136" break="no"/>quid placeant voluntati nec est verum quod posito 
        solo<lb ed="#V" n="137" break="no"/>ctu amandi obiectum sit delectiuum sed casu posito talis 
        <lb ed="#V" n="138"/>haberet actum amandi et non amaret. Ad auctoritates
        <pb ed="#V" n="55-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vero respondeo ad primam quam in toto isto libro non ponit. b. Aug. 
        <lb ed="#V" n="2"/>formaliter: si est adducitur: licet possit ex diuersis locis haberi: 
        fi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>naliter dico quod in auctoritate illa. b. Aug. non accipit 
        noti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tiam et amorem pro actibus intelligendi: et amandi sicut istis videtur: sed 
        <lb ed="#V" n="5"/>pro potentiis intellectiua et volitiua: et quod ita sit: patet ex 
        di<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ctis suis: ipse enim in illo nono vbi allegatur. c. 8. 
        lo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>quens de notitia et amore dicit quod sicut duo quedam sunt 
        <lb ed="#V" n="8"/>mens et amor eius cum se nouit: ita quaedam duo sunt mens 
        <lb ed="#V" n="9"/>et notitia eius cum se nouit: Et subdit immediate: ipsa 
        <lb ed="#V" n="10"/>igitur mens et amor et notitia eius tria quedam sunt: et hec 
        <lb ed="#V" n="11"/>tria vnum sunt. Et. c. 10. dicit quod amor et cognitio non 
        in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sunt menti sicut in subiecto: sed substantialiter. Et. c. 13. 
        <lb ed="#V" n="13"/>dicit quo autem illa tria scilicet mens: amor: et notitia eius non 
        <lb ed="#V" n="14"/>sunt eiusdem essentie: non video. Et facta quadam 
        dedu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ctione concludit: vnius ergo eiusdemque essentie est: sunt 
        <lb ed="#V" n="16"/>hec tria: sicut nec aliter inuenitur in illo libro quod notitia et amor 
        <lb ed="#V" n="17"/>sint vnus spiritus et vna essentia. Et constat: quod in istis 
        au<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctoritatibus non accipit. b. Aug. notitias et amores 
        <lb ed="#V" n="19"/>pro actibus: quia si sic: sequitur non solum est iuxta 
        deductio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nem eorum quod amor sit essentialiter cognitio: sed quod actus 
        aman<lb ed="#V" n="21" break="no"/>di et cognoscendi distinguantur essentialiter ab anima: quod non 
        <lb ed="#V" n="22"/>est solum falsum: sed erroneum: consequentia est nota: quia non solum 
        di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cit b. Aug. quod amor et notitia sint vna substantia siue 
        essen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tia: sed quod mens et amor: et notitia eius sunt vnum et vna 
        <lb ed="#V" n="25"/>substantia: et quod amor et cognitio non sunt in mente sicut in 
        su<lb ed="#V" n="26" break="no"/>biecto: sed solum substantialiter: patet igitur: quod b. Aug. non accipit 
        noti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tiam et amorem pro actibus sed pro potentiis: et sic exponit eum 
        <lb ed="#V" n="28"/>magister. 3 di. 1 vtrum autem ex hoc sequitur: quod intellectus et 
        vo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>luntas sint idem realiter inter se et cum essentia anime: vel non: quod 
        cre<lb ed="#V" n="30" break="no"/>do verum esse declarabitur supra. di. 3. Ad secundum: patet per 
        <lb ed="#V" n="31"/>verba met auctoritatis: quod non est intentio. be. Aug. quod 
        <lb ed="#V" n="32"/>amor sit essentialiter sapientia: quia sicut dicit: quod pietas est 
        <lb ed="#V" n="33"/>sapientia: ita dicit quod abstinere a malis est scientia: se tamen 
        con<lb ed="#V" n="34" break="no"/>stat quod abstinere a malis non est essentialiter scientia. Et ideo b 
        <lb ed="#V" n="35"/>Aug. immediate declarat qualiter hec verba sunt 
        intel<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ligenda dicit quod in hac differentia intelligendum est ad 
        contempla<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tionem sapientiam: et actionem scientiam pertinere: non ergo 
        intelli<lb ed="#V" n="38" break="no"/>git: quod amor dei sit essentialiter sapientia: sicut nec intelligit 
        <lb ed="#V" n="39"/>quod abstinere a malis sit essentialiter scientia: se intelligit: quod 
        <lb ed="#V" n="40"/>sermo de tali amore pertinet ad sapientiam: sermo vero 
        <lb ed="#V" n="41"/>de rebus operabilibus a quibus abstinendum est ad scientiam 
        per<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tinet. Et quod ita sit: patet per verba sequentia: quia postquam 
        <lb ed="#V" n="43"/>dixit quod dei cultus non est nisi amor eius: etc. concludit: de 
        <lb ed="#V" n="44"/>his atque huiusmodi sermo ipsemet videtur esse sermo 
        sapi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>entie: abstinere autem a malis: quam iob. scientiam dixit esse 
        <lb ed="#V" n="46"/>rerum procul dubio temporalium est: quoniam secundum in malis 
        su<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mus a quibus abstinere debemus: vt ad illa bona 
        <lb ed="#V" n="48"/>eterna veniamus. Ad tertium auctoritas est ad 
        oppo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>situm: quia si dilectio esset essentialiter cognitio: voluntati per 
        <lb ed="#V" n="50"/>se sumpte: vt prescindit a memoria et intellectu inesset 
        <lb ed="#V" n="51"/>sua quedam scientia: cuius oppositum asserit Aug in 
        aucto<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ritate illa. dicit quod non potest ei inesse sine memoria et 
        intel<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ligentia: licet ista verba dimittantur in auctoritate 
        alle<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gata: Est igitur aduertendum iuxta doctrinam. b. Aug. quod 
        <lb ed="#V" n="55"/>nec intellectus intelligit: nec voluntas vult: 
        accipien<lb ed="#V" n="56" break="no"/>do intellectum et voluntate pro potentiis vnde in. c. immediate 
        <lb ed="#V" n="57"/>sequenti dicit: quod tria ista: memoria: intellectus et amor 
        <lb ed="#V" n="58"/>non sunt sua: sed mea nec sibi sed mihi agunt: quod agunt: 
        im<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mo ego per illa. Ego enim memini per memoria: intelligo 
        <lb ed="#V" n="60"/>per intellectum: amo per amorem. Et secundo de libro arbitrio c. 36. 
        <lb ed="#V" n="61"/>dicit quod potentis operatur homo. non autem operantur ipse 
        poten<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tie. Et ideo. b. Aug. aliquotiens accipit voluntate pro 
        <lb ed="#V" n="63"/>principio volitionis quo: videlibet pro potentia volitiua quam 
        <lb ed="#V" n="64"/>proprie loquendo non vult: sed est id quo anima vel homo vult: 
        <lb ed="#V" n="65"/>auquotieus pro principio volitionis quod: valet pro anima ipsa 
        <lb ed="#V" n="66"/>vel homine volente: et sic accipit voluntate in 
        auctorita<lb ed="#V" n="67" break="no"/>te illa: quia dicit eam scire et operari: potentie autem non 
        ope<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rantur secundum eum: concedo ergo quod anime cum recte vult inest quedam 
        <lb ed="#V" n="69"/>sua scientia: non quia volitio sit cognitio: sed quia inest sibi distincta
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>cognitio. Et ideo subdit Aug. quae sine memoria et 
        intelli<lb ed="#V" n="71" break="no"/>gentia esse non potest. Et ad confirmationem: quando dicitur: quod amor 
        <lb ed="#V" n="72"/>meus meminit atque intelligit: quid appetere debeat: 
        <lb ed="#V" n="73"/>quid vitare: si compleretur auctoritas apparent non esse ad 
        <lb ed="#V" n="74"/>propositum: sed ad oppositum: quia in 1. c. sicut statim 
        dice<lb ed="#V" n="75" break="no"/>batur. b. Aug. vult ostendere: quod nec intellectus intelli 
        <lb ed="#V" n="76"/>git: nec memoria meminit nec voluntas vult: sed anima 
        <lb ed="#V" n="77"/>vel homo per illam. Et ideo facta quedam deductione 
        sub<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dit: ipse quoque amor meus: cum meminit atque 
        intelli<lb ed="#V" n="79" break="no"/>git quid appetere debeat: quid vitare per meam non per 
        <lb ed="#V" n="80"/>suam memoriam meminit: et per intelligentiam meum non 
        <lb ed="#V" n="81"/>suam quicquid intelligit amat intelligentur. Et statim 
        con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cludit: et breuiter dici potest. ego per omnia illa tria 
        memin<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ego intelligo: ego diligo: qui nec memoria: nec 
        intelli<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gentia nec dilectio: sed hec habeo volente per 
        volun<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tatem memorante per memoriam: et intelligente per 
        <lb ed="#V" n="86"/>intellectum. Ad vltimam: que est greg. dico quod. be. 
        <lb ed="#V" n="87"/>greg. intelligit quod amor sit notitia non quidem 
        essentia<lb ed="#V" n="88" break="no"/>liter: sed per concomitantiam ad istum sensum: quia 
        <lb ed="#V" n="89"/>omnis qui amat cognoscit: et sic possunt etiam exponi 
        <lb ed="#V" n="90"/>omnes auctoritates: qui vellet breuiter respondere: 
        <lb ed="#V" n="91"/>Patet igitur rationes non concludere: et auctoritates non 
        <lb ed="#V" n="92"/>esse ad propositum: et per consequens manet prima 
        pro<lb ed="#V" n="93" break="no"/>positio: videlibet quod nulla dilectio in creaturis est 
        essen<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tialiter cognitio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2934">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Contra secundam propositionem: opinio communis. 
        <lb ed="#V" n="96"/>Contra secundam vero qua dicebatur: que dilectio que 
        <lb ed="#V" n="97"/>creatura nunc diligit deum beatifice potest manere 
        <lb ed="#V" n="98"/>formaliter in ipsa potentia dei absoluta sine omni 
        co<lb ed="#V" n="99" break="no"/>gnitione: arguit communiter: quia si sic: posset incognitum 
        dili<lb ed="#V" n="100" break="no"/>gi quod est omnino impossibile: sed ista deductio non est contra 
        <lb ed="#V" n="101"/>me: quia sicut patet per conclusionem principalem 
        creatu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ra post habere dilectionem formaliter in voluntate 
        <lb ed="#V" n="103"/>et non diligere. Et quia fere omnes doc. rationes contra 
        propositio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nem istam reducuntur ad istam difficultatem: que non 
        <lb ed="#V" n="105"/>est contra me: et quod non distinguunt inter dilectionem et 
        <lb ed="#V" n="106"/>diligere dimitto eas 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2964">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Magister iohannes ferrati 
        <lb ed="#V" n="108"/>Arguebat tamen in speciali quidam reuerendus socius qui 
        <lb ed="#V" n="109"/>mecum concurrebat in lectura. Primo sic: 
        implica<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tio contradictionis est quod voluntas creature rationalis 
        ha<lb ed="#V" n="111" break="no"/>beat actum dilectionis circa aliquid: et illud non sit sibi 
        prae<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sens ratione obiecti: hoc patet ex adequatione obiecti ad 
        <lb ed="#V" n="113"/>potentiam: sicut et illa propositio mea: qua dixi quod 
        impli<lb ed="#V" n="114" break="no"/>catio contradictionis est: quod voluntas aliquid diligat et illud 
        <lb ed="#V" n="115"/>non sit sibi presens: etc. sed implicatio contradictionis est: quod 
        ali<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quid sit praesens voluntati in ratione obiecti nisi per actum 
        <lb ed="#V" n="117"/>cognitionis preuium: etiam per me. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e2990">
        Preterea: 
        nul<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lus habet actum dilectionis beatifice circa deum: cui non 
        <lb ed="#V" n="119"/>constat an diligat deum: vel creaturam: vel purum nihil: 
        <lb ed="#V" n="120"/>hec patet: quia dilectio dei beatifica est perfectissima 
        <lb ed="#V" n="121"/>quod tali dilectioni repugnat etiam per me: sed non nisi per 
        <lb ed="#V" n="122"/>actum cognitionis constat an diligat: igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3003">
        Preterea 
        <lb ed="#V" n="123"/>per nullam potentiam est possibile quod creatura rationalis 
        <lb ed="#V" n="124"/>habeat actum fruitionis beatifice circa deum et nullum 
        <lb ed="#V" n="125"/>actum cognitionis habeat circa ipsum. igitur per 
        nu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>am potentiam est possibile quod habeat actum dilectionis 
        <lb ed="#V" n="127"/>beatifice sine omni cognitione: consequentia patet: quia frui est amore 
        <lb ed="#V" n="128"/>inherere: etc. secundum beatum Aug. antecedens probatur: 
        <lb ed="#V" n="129"/>quia cognitio est aliquid fruitionis essentialiter et intrinsece: 
        <lb ed="#V" n="130"/>quia in illa diffinitione fruitionis data a. b. Aug. 10. de 
        <lb ed="#V" n="131"/>tri. fruimur cognitis etc. ponitur cognitio: ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3025">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Responsio ad rationes iohannis ferati 
        <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum istorum potest vno modo dici: quod conclusio que sequitur 
        <lb ed="#V" n="134"/>gratia forme non est contra me: quia non sequitur nisi que 
        impli<lb ed="#V" n="135" break="no"/>catio contradictionis est quod voluntas creature rationalis 
        ha<lb ed="#V" n="136" break="no"/>beat actum dilectionis circa aliquid: et nullum actum 
        co<lb ed="#V" n="137" break="no"/>gnitionis praeuium habeat circa illud: et posito quod illud sit 
        ve<lb ed="#V" n="138" break="no"/>rum non est contra me: quia si dilectio qua creatura nunc diligit de
        <pb ed="#V" n="55-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>beatifice esset formaliter in ipsa sine omni cognltione: talis 
        dile<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctio proprie loquendo non esset circa aliquid quia nihil 
        attin<lb ed="#V" n="3" break="no"/>geret per ea Secundo potest dici: quod voluntas creature rationalis 
        <lb ed="#V" n="4"/>potest habere actum dilectionis qui nunc est circa 
        ali<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ud: et illud non est sibi praesens in ratione obiecti: sed tunc non 
        <lb ed="#V" n="6"/>erit circa illud: quia tunc illud non diligeretur: vt prius. Nec 
        <lb ed="#V" n="7"/>oppositum potest probari ex adequatione obiecti ad 
        po<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tentiam: quia per talem actum potentia non attingeret 
        obie<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ctum: et in isto sensu: concedo quod creatura rationalis potest 
        <lb ed="#V" n="10"/>habere actum dilectionis beatifice circa deum et non 
        <lb ed="#V" n="11"/>cognoscere. id est actum dilectionis beatifice qui nunc 
        <lb ed="#V" n="12"/>est circa deum sed tunc non erit proprie circa deum. 
        Tertio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>potest dici siue esse: quod actus dilectionis potest dupliciter esse 
        circa<lb ed="#V" n="14" break="no"/>deum actualiter scilicet vel aptitudinaliter: primo modo non 
        <lb ed="#V" n="15"/>est circa deum: nisi quando per ipsum deus diligitur. secundo 
        mo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>potest esse circa deum etiam si per ipsum nihil diligatur: quia 
        <lb ed="#V" n="17"/>tamen actus dilectionis est aptitudinaliter circa aliquid 
        <lb ed="#V" n="18"/>quando per ipsum potest aliquid diligi: licet non diligatur: positis 
        <lb ed="#V" n="19"/>tamen aliis que necessario requiruntur ad hoc quod 
        volun<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tas diligat. His premissis concedo maiorem et totam 
        <lb ed="#V" n="21"/>rationem in primo sensu: sed tunc non est contra me: quia si 
        <lb ed="#V" n="22"/>creatura rationalis haberet actum dilectionis sine 
        co<lb ed="#V" n="23" break="no"/>gnitione non diligeret: sed in secundo sensu nego maiorem: 
        <lb ed="#V" n="24"/>nec potest probari ex adequatione obiecti ad potentiam 
        <lb ed="#V" n="25"/>sicut et mea: quia per talem actum potentia non attingeret 
        <lb ed="#V" n="26"/>obiectum vt dictum est prius. Ad secundum potest eodem 
        <lb ed="#V" n="27"/>modo responderi primo quidem deundo: quod si actus 
        dile<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctionis quo creatura nunc diligit deum beatifice esset 
        <lb ed="#V" n="29"/>formaliter in ipsa sine cognitione: talis non esset proprie 
        <lb ed="#V" n="30"/>circa deum: nec circa aliquid aliud. secundo negando maior 
        <lb ed="#V" n="31"/>si intelligatur de actu dilectionis qua nunc est eirca deum vel 
        <lb ed="#V" n="32"/>est aptitudinaliter circa deum eo modo quo dictum est. Nec 
        pro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>batio valet: quia talis dilectio non esset beatinfica sic quod actu 
        <lb ed="#V" n="34"/>beatificaret quia habens ipsam non diligeret per eam. Ad 
        ter<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tiam et iam similiter: quia in antecedente ponitur circa deum. Si 
        <lb ed="#V" n="36"/>vero formaretur aliter ratio dicendo: quod per nullam potentiam 
        <lb ed="#V" n="37"/>est poss bile quod creatura rationalis habeat actum fruitio 
        <lb ed="#V" n="38"/>nis: quo nunc fruitur deo beatifice formaliter in 
        volunta<lb ed="#V" n="39" break="no"/>te sine omui cognitione: patet antecedens esse falsum: ex 2. 
        <lb ed="#V" n="40"/>arti. precedenti. Nec probatio valet: quia non est verum quod 
        <lb ed="#V" n="41"/>cognitio sit aliquid fruitionis essentialiter et intrinsece: 
        <lb ed="#V" n="42"/>Et quando dicitur: quod in diffinitium e fruitionis ponitur cognitio 
        <lb ed="#V" n="43"/>patet quod non ponitur ex parte fruitionis: sed sicut aliquid 
        <lb ed="#V" n="44"/>necessario requisitum ex parte obiecti ad hoc quod 
        vo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>luntas possit frui: et ideo dicitur fruimur cognitis etc. 
        <lb ed="#V" n="46"/>Contra tertiam propositionem: qua dicebatur: quod per 
        <lb ed="#V" n="47"/>nullam potentiam potest incognitum diligi: multi doctores 
        <lb ed="#V" n="48"/>nostri sunt: quibus videtur oppositum esse possibile de 
        poten<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tia dei absoluta. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3153">
        Alex de sancto el ipidio 
        <lb ed="#V" n="50"/>quondam generalis. in. q. ordinariis. 
        <lb ed="#V" n="51"/>Et pro conclusione ista quidam eorum arguunt. 
        Pri<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mo sic: si deus non posset creare actum voluntatis 
        si<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ne actu intellectus hoc esset propter aliquod trium: aut propter 
        ha<lb ed="#V" n="54" break="no"/>bitudinem quam habet obiectum ad potentiam in genere 
        <lb ed="#V" n="55"/>cause efficientis aut finalis aut propter ordinem 
        poten<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tiarum adinuicem: non propter primum: quia deus potest supplere 
        <lb ed="#V" n="57"/>causalitatem omnis efficientis cause: vt communiter: nec 
        propi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>secundum: quia obiectum estfinis actus volendi secundum esse: quod 
        <lb ed="#V" n="59"/>habet extra animam: vt dicit comentator. 12 
        metaphi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>sice. Nec propter tertium: quia hoc videmus posse 
        fieri<lb ed="#V" n="61" break="no"/>non solum in potentiis diuersorum ordinum: vt quod possit mone 
        <lb ed="#V" n="62"/>re intellectus potentia diuina: seu motiua seu motione 
        <lb ed="#V" n="63"/>facta in sensu: sed etiam eiusdem ordinis: posset enim 
        <lb ed="#V" n="64"/>moueri fanta sia sine motione facta in sensu: a quo tamen 
        <lb ed="#V" n="65"/>semper naturaliter habet moueri igitur virtute 
        diui<lb ed="#V" n="66" break="no"/>na poterit moueri voluntas: nulla facta motione in 
        <lb ed="#V" n="67"/>intellectu. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3195">
        Preterea: secundum comentatorem. 12 me 
        <lb ed="#V" n="68"/>taphisice omne compositum quorum vnum potest perse esse 
        pos<lb ed="#V" n="69" break="no"/>sibile: est et alterum esse per se: nisi sit compositio subste et ac¬
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>cidentis. Exemplum: idromellis componitur ex 
        aqua<lb ed="#V" n="71" break="no"/>et melle: et inuenitur mel sine aqua et aqua sine 
        melle<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sed potest inueniri bonum diuinum cognitum et non 
        vo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>litum: diuina potentia: vt communitertenetur et inuenitur 
        co<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gnitum et volitum simul igitur diuina potentia poterit 
        <lb ed="#V" n="75"/>inueniri volitum et non cognitum. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3218">
        Preterea: 
        inten<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tio voluntatis coniungens parentem proli in cognitio 
        <lb ed="#V" n="77"/>ne sensitiua: naturaliter potest esse sine actu intellectus: 
        igi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tur multo fortius supernaturaliter poterit esse actus 
        <lb ed="#V" n="79"/>voluntatis sine actu intellectus 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3229">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Michael de massa in. 1. di. 1. q. 4. 
        <lb ed="#V" n="81"/>Preterea ad idemquidam alius arguit Primo sic 
        <lb ed="#V" n="82"/>non implicatur contradictio: quod obiectum fruibile sit pre 
        <lb ed="#V" n="83"/>sens volintati in ratione obiecti mouentis sine actu 
        in<lb ed="#V" n="84" break="no"/>telligendi. Nec etiam implicatur contradicto quod sit 
        si<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bi praesens in ratione obiecti terminantis actum voluntatis sine 
        <lb ed="#V" n="86"/>actu intellectus: ergo de potentia dei absoluta potest 
        <lb ed="#V" n="87"/>fieri quod voluntas habeat actum fruitionis circa 
        obie<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ctum fruibile non visum per intellectum actualiter: consequentia est non: 
        <lb ed="#V" n="89"/>quia ad actum per se loquendo nihil plus requiritur: nisi quod agens 
        <lb ed="#V" n="90"/>sufficiens sit praesens potentie disposite et obiectum in ratione 
        <lb ed="#V" n="91"/>termini secundum omnes. Sed antecedens probatur quantum ad duas partes 
        <lb ed="#V" n="92"/>eius: primo quod obiectum fruibile quod est ipse deus sit 
        <lb ed="#V" n="93"/>praesens in ratione mouentis absque actu intelligedi: quia illud 
        <lb ed="#V" n="94"/>cuius virtus motiua sufficiens in actiua est 
        immediatio<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ad ipsam voluntatem: quam sit actus intelligendi: potest esse praesens 
        <lb ed="#V" n="96"/>in ratione mouentis sine actu intelligendi: quia da 
        opposi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>iam virtus eius motiua sufficiens ad mouedum non erit 
        im<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mediatior quam sit actus intelligendi. Sed vertus diuine 
        <lb ed="#V" n="99"/>voluntatis motiua et actiua voluntatis create est imme 
        <lb ed="#V" n="100"/>diator: voluntati: quam sit ipse actus intelligendi: quia secundum 
        <lb ed="#V" n="101"/>sententiam sanctorum: deus dicitur intimior cuilibet rei non 
        so<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lum quacumque alia re sed intimior seipsa: nunc autem deus 
        <lb ed="#V" n="103"/>et sua motiua virtus ad agendum idem sunt. Et ex hoc 
        stati<lb ed="#V" n="104" break="no"/>probatur quantum ad secundam partem valet quod possit esse praesens in 
        ratio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ne terminantis actum voluntatis: sine actu intellectus: quia 
        <lb ed="#V" n="106"/>omne illud quod potest esse praesens alicui potentie in ratione 
        mouen<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tis seipso sine actu intelligendi: potest esse praesens seipso in 
        <lb ed="#V" n="108"/>ratione terminautis sine actu intelligendi: dummo actus 
        <lb ed="#V" n="109"/>intelligendi non sit formaliter inclusus in obiecto 
        termi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nante: hoc patet: quia sicut dictum est ad actum ista 
        suffi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ciunt potentia disposita et agens praesens in ratione 
        mouen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tis et obiecti in ratione termini: sed vt probatum est: deus 
        <lb ed="#V" n="113"/>potest esse praesens in ratione mouentis ipsi voluntati sine actu 
        intelle<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctus: et actus intellectus non includitur formaliter in obiecto 
        <lb ed="#V" n="115"/>fruibili: igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3310">
        Preterea: deus potest annihilare 
        in<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tellectum conseruand essentaim anime cum voluntate et quamuis 
        vo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>luntas habens se sine intellectu non sit appetius 
        in<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tellectiuus actualiter sequens intellectum: esset tamen pro tunc 
        ap<lb ed="#V" n="119" break="no"/>petitus intellectiuus aptitudinaliter sequens intellectum 
        <lb ed="#V" n="120"/>tunc similis isto casu posito: aut deus potest mouere voluntatem 
        <lb ed="#V" n="121"/>ad actum fruitionis circa obiectum fruibile: aut non si sic: 
        <lb ed="#V" n="122"/>itur non esse implicatio contradictionis: quod voluntas habeat actum 
        <lb ed="#V" n="123"/>fruitionis circa obiectum fruibile. non visum actualiter per 
        <lb ed="#V" n="124"/>intellecto: quod est propositum. Si dicatur quod non: contra deus potest 
        <lb ed="#V" n="125"/>mouere potentia dispositam: posito obiecto ad quod 
        pos<lb ed="#V" n="126" break="no"/>sit termnari actus: sed voluntas amnichilato 
        intelle<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctu abhuc remanet disposita vel per se ipsum vel per 
        <lb ed="#V" n="128"/>habitum supernaturalem. Item ponitur obiectum ad quod potest actus 
        <lb ed="#V" n="129"/>terminari: igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3343">
        Preterea: quod potest supplere viceum 
        <lb ed="#V" n="130"/>actus representati: potest facere ob iectum praesens sine suo 
        pro<lb ed="#V" n="131" break="no"/>prio repraesentatiuo: sed deus potest supplere vicen actus in 
        <lb ed="#V" n="132"/>telligendi: in repraesentando quantumcumque obiectum non sit 
        co<lb ed="#V" n="133" break="no"/>gnitum: igitur maior supponitur mitor probatur quod quamuis 
        per<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sint esse plura representatiua eiusdem rei que non sunt 
        eiui<lb ed="#V" n="135" break="no"/>dem ordinis in essendo: tamen in represent ando potest vnum 
        <lb ed="#V" n="136"/>supplere vicere alterius et cum hoc representare perfectius 
        <lb ed="#V" n="137"/>obiectum: sicut videmus: quod actus intelligendi non minus 
        per<lb ed="#V" n="138" break="no"/>fecte repraesentat rem quam faciat species. Et si actus intelligendi
        <pb ed="#V" n="56-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>posset semper continuari in esse: semper reprefentaret 
        ob<lb ed="#V" n="2" break="no"/>iectum suo modo sine specie. Item essentia diuina 
        reprae<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sentat intellectui nostro perfectiori modo: quam faciant 
        pro<lb ed="#V" n="4" break="no"/>prie species acquisite vel infuse. sic etiam quamuis actus 
        <lb ed="#V" n="5"/>intelligendi repraesentet aliquo modo essentiam diuinam 
        ipsi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>voluntati: tamen longe perfectiori modo essentia diuina 
        re<lb ed="#V" n="7" break="no"/>presentat ipsi voluntati seipsam. igitur etc. Et additur 
        <lb ed="#V" n="8"/>quod de facto sicut ex parte intellectus non potest poni secundum 
        <lb ed="#V" n="9"/>doctrinam quae communius tenetur aliqua species creata quae 
        repraesen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tet essentiam diuinam: quia essentia perseipsam presens est: 
        <lb ed="#V" n="11"/>Ita nec ex parte voluntatis potest poni aliquod 
        re<lb ed="#V" n="12" break="no"/>psentatiuum creatum: quod faciat essentiam diuina praesentem 
        <lb ed="#V" n="13"/>voluntati. sed ipsa per se ipsam est immediate praesens 
        volun<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tati. Nec etiam de facto pe supponitur actus 
        intelligen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>di circa obiectum fruibile: nisi quodam ordine effectuum 
        <lb ed="#V" n="16"/>pro quanto actus voluntatis sequitur ad actum 
        intel<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lectus: quod totum est per accidens. sed per se loquendo. nec 
        <lb ed="#V" n="18"/>actus beatificus intellectus praecedit actu beatificum 
        <lb ed="#V" n="19"/>voluntatis. nec econuerso: Et confirmatur: ista ratio: quia 
        <lb ed="#V" n="20"/>non apparet contradictio quod deus faceret quoddam 
        re<lb ed="#V" n="21" break="no"/>praesentatiuum perfectius: quam sit actus intellectus: 
        median<lb ed="#V" n="22" break="no"/>te quo voluntas attingeret obiectum suum: sicut modo 
        <lb ed="#V" n="23"/>attingit mediante actu intelligendi. Et vlterius non 
        <lb ed="#V" n="24"/>apparet contradictio quod actus voluntatis simul cum 
        <lb ed="#V" n="25"/>ipsa voluntate fieret: annihilata essentie anime et 
        intel<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lectu cum omni actu suo. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3426">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Forestarius in 1 di. 1. q. ar. 3. 
        <lb ed="#V" n="28"/>Preterea: ad idem arguit quidam alius doc. sic: 
        quando<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cumque aliqua potentia est apta nata moueri naturaliter 
        <lb ed="#V" n="30"/>ab obiecto sub duplici modo essendi simul: sic tamen quod 
        ob<lb ed="#V" n="31" break="no"/>iectum sub vno illorum modorum est magis per se motiuum 
        po<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tentie: quam sub alio: non virtute diuina potest illa 
        poten<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tia moueri ab obiecto sub illo modo essendi: sub quo 
        na<lb ed="#V" n="34" break="no"/>turaliter obiectum est minus per se motiuum potentie absque 
        <lb ed="#V" n="35"/>alio modo multo fortius econuerso. Exemplum: 
        inte<lb ed="#V" n="36" break="no"/>lectus noster possibilis mouetur naturaliter ab obiecto sub 
        du<lb ed="#V" n="37" break="no"/>plici modo esendi per statum praesentis vite: quorum primus est 
        <lb ed="#V" n="38"/>modus essendi in fantasia: secundus modus 
        abstra<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ctionis per intellectum agentem: ita tamen quod obiectum est magis 
        <lb ed="#V" n="40"/>per se motiuum intus sub esse abstracto: quod habet ab 
        intelle<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ctu agente: quam sub esse fantastico. Iccirco si virtute 
        di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uina possit fieri quod intellectus possibilis intelligeret 
        <lb ed="#V" n="43"/>obiectum fantasticum absque abstractione intellectus 
        agen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tis: multo fortius posset fieri quod intelligent obiectum 
        abs<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tractum absque actu fantasie: sed voluntas est apta nata 
        <lb ed="#V" n="46"/>moueri ab obiecto suo sub duplici modo essendi. valet. sub 
        <lb ed="#V" n="47"/>esse in re extra: et sub esse apphenso per intellectum secundum 
        commen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tatorem. 12 metaphi. et obiectum est magis per se motiuum 
        <lb ed="#V" n="49"/>voluntatis secundum se: quod habet in re extra quam secundum esse 
        apphen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sum: quod habet in intellectu. Sed virtute diuina fieri potest 
        <lb ed="#V" n="51"/>quod voluntas mouetur ab obiecto quod nullum esse habet in re ex 
        <lb ed="#V" n="52"/>tra: sed tantum in apprehensione: igitur multo fortius fieri 
        <lb ed="#V" n="53"/>posset quod moueatur ab obiecto: quod nullum esse habet appre 
        <lb ed="#V" n="54"/>hensum in intellectu: sed tantum in re extra. Minor habet 
        <lb ed="#V" n="55"/>tres partes. Prima est: quod voluntas mouetur ab obiecto 
        <lb ed="#V" n="56"/>secundum esse quod habet in re extra et in apphensione: et hoc patet per 
        <lb ed="#V" n="57"/>commentatore. Secunda est: quod obiectum est magis per se 
        mo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tiuum voluntatis secundum esse quod habet in re extra: et hoc patet 
        eti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>am per commentatorem in eodem. 12 dicit quod balneum secundum esse quod 
        <lb ed="#V" n="60"/>habet in anima est agens desiderium: sed secundum esse quod habet in re 
        extra<lb ed="#V" n="61" break="no"/>est finis desiderii: sed magis est finis per se motiuus 
        volun<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tatis quam agens: nec aliquid aliud: igitur etc. Tertia pars 
        <lb ed="#V" n="63"/>est: quod virtute diuina fieri potest quod voluntas moueatur ab 
        <lb ed="#V" n="64"/>obiecto quod nullum esse habet in re extra: hoc patet: quia 
        certu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>est quod deus potest facere multa quae non sunt: nec vnquam erunt 
        <lb ed="#V" n="66"/>nec in se: nec in suo simili: ponamus ergo quod deus reuelaret 
        ali<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cui intellectui bonitatem alicuius rei que ab eo 
        possi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bilis est fieri: et tamen nunquam fiet: statim voluntas potest vel 
        <lb ed="#V" n="69"/>le et considerare tale bonum: quod tamen nullum esse habet in re¬
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>nec vnquam habebit: sed solum in intellectu: et sic patet 
        mi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nor: et per consequens tota ratio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3528">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Thomas de argentina in primo dicti. arti. 4. 
        <lb ed="#V" n="73"/>Preterea: ad idem quidam alius arguit sic primo: quando 
        <lb ed="#V" n="74"/>due potentie sic se habet quod differunt ab inuicem re 
        ab<lb ed="#V" n="75" break="no"/>soluta: deus per suam omnipotentiam potest vnam conseruare 
        <lb ed="#V" n="76"/>cum actu suo: alia suspensa a sua operatione: sed voluntas 
        <lb ed="#V" n="77"/>differt ab intellectu re absoluta: igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3545">
        
        Prete<lb ed="#V" n="78" break="no"/>rea: bonum quod est motiuum voluntatis non requirit esse 
        co<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gnitum: nisi vt mouet in genere cause efficientis: sed de 
        <lb ed="#V" n="80"/>us virtutem cuiuscumque cause efficientis per seipsum potest 
        <lb ed="#V" n="81"/>supplere: igitur immediate per seipsum circuscripto 
        omni<lb ed="#V" n="82" break="no"/>esse cognito poterit mouere voluntatem: minor est ab 
        omni<lb ed="#V" n="83" break="no"/>bus concessa: et maior per commentatorem. 13 metaphi. 
        <lb ed="#V" n="84"/>vbi dicit: quod res apphensibilis habet duplex esse. Unum 
        in<lb ed="#V" n="85" break="no"/>re extra: et sic est finis desiderii: et terminat actum 
        vo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>luntatis. Aliud in intellectu: et sic agit desiderium et 
        mo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uet voluntatem. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3569">
        Preterea: cognitio intellectiua in 
        vo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lendo non requiritur: nisi ad praesentandum obiectum volibile 
        <lb ed="#V" n="89"/>ipsi voluntati: sed secundum aug. in libro confes. deus per seipsum 
        <lb ed="#V" n="90"/>est intimior et praesentiabilior voluntati: quam voluntas 
        sibi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ipsi: ergo per seipsum immediate poterit mouere voluntatem. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3580">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Preterea: intellectu existente in actu recto: aliquod 
        intelli<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gibile cognoscendo: voluntas vult eum intelligem: quia si 
        vo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>luntas non vellet eum intelligem: ipsum ad nullum mometum 
        in<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tali intellectione posset se continuare: sed planum est quod 
        intel<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lectus nondum se intelligit intelligere: quia tunc esset in actu 
        re<lb ed="#V" n="97" break="no"/>flexo: simul cum actu recto: igitur non videtur quod repugnet 
        <lb ed="#V" n="98"/>voluntati: aliquid velle quod intellectus non eum videtur intelligenm.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3598">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Ad rationes alexandri. 
        <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum istorum potest vno modo dici: quod ratio non probat: 
        ni<lb ed="#V" n="101" break="no"/>si quod deus potest causare actum voluntatis sine actu intellectus: 
        <lb ed="#V" n="102"/>quod concedo: sed ex hoc non sequitur quod voluntas possit 
        vel<lb ed="#V" n="103" break="no"/>le incognitum: quia per talem actum non vellet: vt declaratum est 
        <lb ed="#V" n="104"/>supra. Sed quia ratio videtur velle concludere: quod voluntas 
        po<lb ed="#V" n="105" break="no"/>terit moueri ab obiecto: et sic velle: nulla facta 
        mo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tione in intellectu: et per consequens intelligit: quod si deus non possit 
        <lb ed="#V" n="107"/>actum voluntatis causare sic: quod voluntas vellet per talem actum 
        <lb ed="#V" n="108"/>sine actu intellectus: hoc esset propter aliquod tertium etc. 
        Di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>co quod procedit ab insufficienti quia praeter habitudinem 
        quam<lb ed="#V" n="110" break="no"/>habet obiectum in genere cause finalis requiritur quod sit praesens 
        <lb ed="#V" n="111"/>voluntati in ratione obiecti: quia implicatio contradictionis est quod 
        <lb ed="#V" n="112"/>voluntas aliquid velit: et illud non sit sibi praesens in ratione 
        ob<lb ed="#V" n="113" break="no"/>iecti: obiectum autem non potest esse praesens voluntati nisi sit 
        cogni<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tum: siue apphensum ab intellectu: immo nihil aliud est 
        obie<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ctum esse praesens voluntati: nisi esse apphensum per intellectum vel 
        <lb ed="#V" n="116"/>saltem vel aliquam potentiam cognitiuam. Multi etiam 
        concede<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rent quod propter ordine potentiarum: quia appetitus intellectiuus 
        ne<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cessario praesupponit apphensione intellectus. si eut 
        appeti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tus sensitiuus apphensionem sensus: nec probatio valet 
        <lb ed="#V" n="120"/>contra istos: quia non est simile de potentiis cognitis 
        <lb ed="#V" n="121"/>comparatis adinuicem et de potentia appetitiua 
        compa<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rata ad cognitiuam: quia nulla potentia cognitiua 
        crea<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ta necessario praesupponit actum alterius: quam potentia 
        ap<lb ed="#V" n="124" break="no"/>petitiua praesupponit. actum cognitiue. Ad secundum 
        <lb ed="#V" n="125"/>potest primo dici: sicut ad praecedens: quod non probat nisi quod 
        vo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>litio possit inueniri in aliquo sine cognitione. sed ex hoc 
        <lb ed="#V" n="127"/>non sequitur: quod incognitum possit esse volitum. tamen quia ratio aliter 
        <lb ed="#V" n="128"/>deducitur. dico quod proposito commentatoris quam iste doc. 
        as<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sumit in sensu dato est euidenter falsa: quia si sit vera: se 
        <lb ed="#V" n="130"/>queretur quod actus volitionis siue dilectionis posset natura 
        <lb ed="#V" n="131"/>liter inueniri sine cognitione: quod est manifeste falsum. 
        <lb ed="#V" n="132"/>deductio patet: quia potest inueniri naturaliter aliquod bonum 
        <lb ed="#V" n="133"/>cognitum et non volitum. et cognitum: et volitum simil. igitur 
        pote<lb ed="#V" n="134" break="no"/>rit naturaliter inueniri volitum et non cognitum: si deductio sit 
        <lb ed="#V" n="135"/>bona: sequeretur etiam quod gustus inueniretur etiam sine tactu: 
        <lb ed="#V" n="136"/>quod non est verum: consequentia patet quia gustus et tactus 
        inueniun<lb ed="#V" n="137" break="no"/>tur simuil in aliqua parte animalis: vt in lingua etiam inuenitur 
        <lb ed="#V" n="138"/>tactus sine gustu: in alia vt in pede: igitur poterit in¬
        <pb ed="#V" n="56-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ueniri in aliqua gustus sine tactu per deductionem 
        <lb ed="#V" n="2"/>suam. Potest vlterius dici secundo: quod auctoritas 
        alle<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gata non est ad propositum: quia ex dilectione et 
        cognitio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ne non componitur aliquod vnum perse. immo nec per 
        acci<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dens: cum non sint eiusdem subiecti primi: sed 
        diuer<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sorum. intellectus scilicet et voluntatis: et ideo posito quod 
        <lb ed="#V" n="7"/>auctoritatas sit admittenda in bono sensu non sequitur. conclusio. 
        <lb ed="#V" n="8"/>Ad tertium. vel iste doc. intelligit quod intentio volunta 
        <lb ed="#V" n="9"/>tis sit aliquis actu eugo eius: vel non: si non: ratio est nulla 
        <lb ed="#V" n="10"/>quia non sequitur quod si intentio que non est actus 
        vo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>luntatis potest naturaliter esse sine actu intellectus quod 
        <lb ed="#V" n="12"/>aliquis actus eius possit esse sine actu per aliquam 
        <lb ed="#V" n="13"/>potentiam si sic: sequitur quod non solum ex virtute 
        diui<lb ed="#V" n="14" break="no"/>na posset esse actus voluntatis sine actu intellectus: 
        <lb ed="#V" n="15"/>sed naturaliter: quod est euidenter falsum. et contra eum 
        <lb ed="#V" n="16"/>quid autem sit talis intentio voluntatis et an possit 
        esse<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sine actu intellectus videbitur alias. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3728">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Ad rationes michaelis. 
        <lb ed="#V" n="19"/>Ad primum vero alterius doc. nego antecedens: quia in 
        <lb ed="#V" n="20"/>plicatio contradictionis est: quod obiectum fruibile quod est 
        <lb ed="#V" n="21"/>deus sit presens voluntati in ratione obiecti sine actum 
        <lb ed="#V" n="22"/>intelligendi pat et ex supradictis: sed sequitur 
        impli<lb ed="#V" n="23" break="no"/>catio contradictionis est: quod obiectum fruibile sit praesens 
        volunta<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ti sit in ratione obiecti sine actu intelligendi. igitur 
        <lb ed="#V" n="25"/>implicatio contradictionis est. quod sit sibi presens in 
        ra<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tione obiecti mouentis. vel terminantis sine tali actu 
        <lb ed="#V" n="27"/>Et ad probationem prime partis nego maiorem: quia 
        <lb ed="#V" n="28"/>ad hoc quod aliquid sit presens voluntati in ratione obiecti 
        <lb ed="#V" n="29"/>mouentis: non solum requiritur. quod eius virtus 
        moti<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ua sit immediatior voluntati: quam actus intelligendi. 
        <lb ed="#V" n="31"/>sed cum hoc requiritur. quod ipsum sit presens 
        volun<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tati in ratione obiecti quod non est possibile sicut in actu in 
        <lb ed="#V" n="33"/>telligendi. Potest etiam negari minor: quia licet 
        <lb ed="#V" n="34"/>virtus diuine voluntatis sit a liquo modo intimior 
        vo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>luntati: quam actus intelligedi. immo quam ipsa sibi ipsi: non 
        <lb ed="#V" n="36"/>potest tamen ipsam mouere ad actum sine actu 
        intel<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ligendi: quia sine tali actu non potest esse ei praesens in 
        ratione<lb ed="#V" n="38" break="no"/>obiecti mouentis: nec est bona consequentia: deus est intimior 
        vo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>luntati quam ipsa sibiipsi: igitur est ei praesens in ratione obiecti 
        <lb ed="#V" n="40"/>mouentis: sicut ille doc. imaginatur: immosi illa consequentia 
        <lb ed="#V" n="41"/>esset bona sequeretur quod naturaliter et de facto 
        volun<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tas posset deum diligere sine omni cognitione: quod est 
        con<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tra eum et contra omnes: deductio est nota: quia de facto 
        <lb ed="#V" n="44"/>circumscripto omni actu intelligendi et cognoscendi 
        de<lb ed="#V" n="45" break="no"/>us est intimior voluntati: quam ipsa sibiipsi: igitur de facto 
        <lb ed="#V" n="46"/>est ei praesens in ratione obiecti mouentis: et per consequens 
        termi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nantis: si deductio sua sit bona: sed per eum ad actum per se 
        <lb ed="#V" n="48"/>loquendo nihil plus requiritur: igitur naturaliter et de 
        <lb ed="#V" n="49"/>facto posset deus diligi sine omni cognitione: patet igitur 
        <lb ed="#V" n="50"/>primam partem consequentis non esse probatam: et per consequens nec secum 
        <lb ed="#V" n="51"/>da probatur: quia probatio secunde partis dependet ex prima. 
        <lb ed="#V" n="52"/>Et vlterius: si deductio ista sit bona sequitur quod 
        volun<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tas poterit naturalister velle seipsam sine omni 
        co<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gnitione: quod est contra eum et contra omnes: consequentia patet: quia 
        <lb ed="#V" n="55"/>certum est quod voluntas est intimior naturaliter sibiipsi quam 
        <lb ed="#V" n="56"/>sit actus intelligendi vel cognoscendi quacumque sit. Ad 
        <lb ed="#V" n="57"/>secundum concedo: licet multi non concederent: quod deus potest 
        an<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nihilare intellectum conseruando essentiam anime cum 
        <lb ed="#V" n="59"/>voluntate: sed casu posito: deus non potest mouere 
        vo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>luntatem ad actum aliquem: ad istum sensum quod voluntas post 
        <lb ed="#V" n="61"/>sit deum: vel aliquid aliud velle: vel nolle positiue 
        sal<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tem remota omni cognitione sensitiua. Et ad probatio 
        <lb ed="#V" n="63"/>nem dico: quod casu posito non ponitur obiectum ad quod possit 
        <lb ed="#V" n="64"/>actus voluntatis terminari: quia circum scripta omni 
        co<lb ed="#V" n="65" break="no"/>gnitione non potest aliquid esse praesens voluntati in ratione 
        <lb ed="#V" n="66"/>obiecti: vt dictum est pluries. Et potest reduci ratio sicut et 
        <lb ed="#V" n="67"/>praecedens: quia casu posito: si reductio sua sit bona: 
        sequi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tur quod voluntas naturaliter possit velle seipsam et 
        essen<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tiam anime: quod nullus diceret: consequentia patet: quia adhuc
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>ponitur potentia disposita per eum: et obiectum aliud quod 
        po<lb ed="#V" n="71" break="no"/>test actus terminari. Et si dicatur quod non ponitur 
        obie<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ctum ad quod possit actus terminari: quia posito casu 
        <lb ed="#V" n="73"/>nec voluntas: nec essentia anime esset cognita: ita 
        di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ceretur ei: igitur ratio nulla. Ad tertium dico: quod 
        proce<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dit ex falso fundaasento: imaginatur enim ista ratio quod actus 
        <lb ed="#V" n="76"/>intelligendi non requiratur ad actum volendi: nisi tanquam 
        <lb ed="#V" n="77"/>representatiuum obiecti: sicut requiritur species preuia ad 
        <lb ed="#V" n="78"/>actu intelligendi: saltem in cognitione abstractiua: quod 
        <lb ed="#V" n="79"/>non est verum: quia tunc posset voluntas naturaliter velle 
        si<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ne actu intelligendi: quod ipse negat: consequentia patet: quia 
        cir<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cumscripto tali actu adhuc manet species et similitudo 
        <lb ed="#V" n="82"/>representatiua obiecti: non igitur requiritur actus 
        intelli<lb ed="#V" n="83" break="no"/>gedi propter hoc: sed vt res fiat praesens voluntati in ratione 
        ob<lb ed="#V" n="84" break="no"/>iecti: vt patet ex dictis. Et quod additur de facto 
        vide<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tur destruere rationem: quia in ratione dicitur: quod actus 
        intel<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ligendi repraesentat essentiam diuinam ipsi voluntati. Et in 
        <lb ed="#V" n="87"/>eo quod additur: dicitur quod non potest poni aliquod representa 
        <lb ed="#V" n="88"/>tiuum creatum quod faciat essentiam diuina praesentem 
        volu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tati: et tamen constat quod de facto ponitur actus intelligendi: 
        <lb ed="#V" n="90"/>et in his videtur aliqualis repugnantia. Ex his 
        pa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tet quid dicendum ad primam confirmationem: quia quicquid 
        <lb ed="#V" n="92"/>sit de representatiuo illo: implicatio contradictionis est: quod 
        <lb ed="#V" n="93"/>aliquid sit praesens voluntati in ratione obiecti: nisi per actu 
        <lb ed="#V" n="94"/>cognitionis praeuium. Ad secundam vero confirmationem 
        <lb ed="#V" n="95"/>concedo: quod deus potest facere actum voluntatis 
        simul<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cum ipsa voluntate: annihilata essentia anime cum 
        in<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tellectu: et omni actu eius: sed ex hoc non sequitur: quod 
        <lb ed="#V" n="98"/>talis voluntas possit velle incognitum: sed quod haberet 
        <lb ed="#V" n="99"/>actum volendi et non vellet: nec posset velle: stante ca¬ 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3910">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad rationes forestarii. 
        <lb ed="#V" n="101"/>Ad rationem vero alterius doc. quicquid sit de 
        maio<lb ed="#V" n="102" break="no"/>re: nego minorem: quia non est verum quod aliqua res moueat 
        <lb ed="#V" n="103"/>voluntatem ad actum: ad illum sensum quod voluntas possit eam 
        <lb ed="#V" n="104"/>velle secundum esse: quod habet in re extra: nisi sit cognita 
        <lb ed="#V" n="105"/>quantum ad tale esse. Nec valet quod commentator dicit 
        <lb ed="#V" n="106"/>oppositum et si diceret pessime diceret: bene dicit 
        con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mentator quod balneum secundum esse quod habet in anima est 
        <lb ed="#V" n="108"/>agens desiderium: et secundum esse: quod habet in re extra est 
        <lb ed="#V" n="109"/>finis desiderii: sed non sequitur propter hoc quod esse quod 
        <lb ed="#V" n="110"/>habet in re extra non sit praecognitum. Et vlterius non est 
        <lb ed="#V" n="111"/>verum: quod obiectum sit magis per se motiuum voluntatis secundum 
        <lb ed="#V" n="112"/>esse: quod habet in re extra: quam secundum esse quod habet in 
        <lb ed="#V" n="113"/>intellectu: quia secundum commentatorem et ipsum obiectum secundum esse 
        <lb ed="#V" n="114"/>quod habet in intellectu est mouens vel agens desiderium: 
        <lb ed="#V" n="115"/>et secundum esse quod habet extra est finis desiderii vel 
        termi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nus. constat autem quod terminus desiderii non mouet 
        ad<lb ed="#V" n="117" break="no"/>desiderandum: quia habitibus presentibus in materia 
        <lb ed="#V" n="118"/>cessat motus. Et quando dicitur quod finis est magis per se 
        mo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tiuus voluntatis quam aliquid aliud: verum est secundum esse quod 
        <lb ed="#V" n="120"/>habet in intellectu: non secundum esse quod habet in re 
        extra<lb ed="#V" n="121" break="no"/>vtrum autem secundum esse quod habet in intellectu distinguatur 
        <lb ed="#V" n="122"/>ab agente: vel non videbitur alias.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3963">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Ad rationes thome de argentina. 
        <lb ed="#V" n="124"/>Ad primum vero vltimi doc. concedo commentatorem: quia 
        <lb ed="#V" n="125"/>non probat nisi quod deus potest conseruare voluntatem cum 
        <lb ed="#V" n="126"/>actu suo: intellectu suspenso ab omni actu: quod 
        conce<lb ed="#V" n="127" break="no"/>do: sed ex hoc non sequitur quod possit velle incognitum: 
        <lb ed="#V" n="128"/>sed quod possit habere actum volendi: et non velle. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e3979">
        Ad 
        <lb ed="#V" n="129"/>secundum: nego maiorem: quia esse cognitum non requiritur 
        praeci<lb ed="#V" n="130" break="no"/>se ad hoc quod bonum quod est motiuum voluntatis possit 
        <lb ed="#V" n="131"/>ipsam mouere in genere cause efficientis: immo non 
        re<lb ed="#V" n="132" break="no"/>quiritur ad hoc quod actus voluntatis non causatur: 
        necto<lb ed="#V" n="133" break="no"/>taliter: nec partialiter ab obiecto: vt suppono pro nunc 
        <lb ed="#V" n="134"/>sed requiritur ad hoc vt sit praesens voluntati in ratione 
        obie<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cti. Nec probatio valet: quia licet commentator dicat quod 
        bo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>num secundum esse quod habet in intellectu mouet voluntatem: 
        <lb ed="#V" n="137"/>et agit desiderium: non tamen dicit: quod esse cognitum non 
        requi<lb ed="#V" n="138" break="no"/>ritur ad aliquid aliud: quod tamen erat probandum: vtrum autem
        <pb ed="#V" n="57-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ex dicto commentatoris sequatur: quod actus voluntatis cause 
        <lb ed="#V" n="2"/>tur aliqualiter ab obiecto. vel non videbitur alias. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4012">
        Ad 
        <lb ed="#V" n="3"/>tertium patet quid dicendum ex supradictis: quia non sequitur 
        <lb ed="#V" n="4"/>deus est intimior voluntati quam voluntas sibi ipsi. 
        igi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tur sine actu cognoscendi. potest esse sibi praesens in 
        ratio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ne obiecti. vt declaratum est supra. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4023">
        Ad quartum: 
        si<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ratio aliquid probat: quod naturaliter potest voluntas velle 
        inco<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gnitum. immo quod de facto quandocumque intellectus intelligit. 
        <lb ed="#V" n="9"/>vult incognitum quod est contra eum et contra omnes. consequentia 
        <lb ed="#V" n="10"/>est clara: quia de facto quandocumque intellectus 
        intel<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ligit voluntas vult eum intelligere secundum eum. sed tunc 
        intelle<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctus non intelligit se intelligere: vt dicit. igitur si 
        conclu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sio sua sequitur ex praemissis. non solum non repugnat: 
        vo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>luntati aliquid velle: quod mundum intelligit intellectus 
        <lb ed="#V" n="15"/>sed de facto ita est: quod necessario ita est. Ad rationem 
        ve<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ro dicerent multi: quod actus rectus et reflexus non 
        distin<lb ed="#V" n="17" break="no"/>guuntur. et quod omnis cognitio est primo cognitio sui. quicquid 
        <lb ed="#V" n="18"/>tamen sit de hoc: dico quod quando intellectus intelligit aliquod 
        <lb ed="#V" n="19"/>obiectum: voluntas potest velle illud. intellectionem autem 
        <lb ed="#V" n="20"/>ipsam non potest velle: nisi sit cognita: siue 
        cognosca<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tur recto actu: siue reflexo: siue eodem: siue alio: siue 
        <lb ed="#V" n="22"/>distincte: siue confuse. de quo videbitur alias manent 
        <lb ed="#V" n="23"/>igitur ille tres propositiones assumpte pro declaratione 
        pri<lb ed="#V" n="24" break="no"/>me conclusionis vt videbitur. Sed contra 
        conclusio<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nem in se multipliciter fuit argutum per reuerendos 
        pa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tres et magistros quo mecum concurrebat in lectura: 
        pri<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mo quidem arguebat quidam reuerendus dominus 
        <lb ed="#V" n="28"/>et compatriota primo sic. Fernandus. per nullam 
        poten<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tia fieri potest quod intellectio sit in intellectu. et 
        intelle<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctus non intelligat. igitur per nullam potentiam fieri 
        po<lb ed="#V" n="31" break="no"/>test quod dilectio sit in voluntate: et voluntas non 
        dil<lb ed="#V" n="32" break="no"/>gat: consequentia est non: antecedens probatur: quia 
        pona<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tur quod intellectus intelligat. vel talis potest fieri de 
        <lb ed="#V" n="34"/>intelligente non intelligens: nulla facta mutatione 
        <lb ed="#V" n="35"/>circa ipsum. vel facta aliqua mutatione. non primo 
        mo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>do: quia numquam fittransitus de contradictorio. ad contradictorium nitnr 
        <lb ed="#V" n="37"/>si facta mutatione circa ipsam rem. si secundo modo: haber 
        pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>positum. quia ista mutatio necessario fiet in ista 
        intelle<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ctione. Et confirmatur. quia quicquid addatur. vel 
        sub<lb ed="#V" n="40" break="no"/>trahatur ab intellectu manente tamen eadem cognitione: 
        <lb ed="#V" n="41"/>cum ipsa sit naturalis repraehensio. obiecti semper 
        intelli<lb ed="#V" n="42" break="no"/>get sicut ante. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4104">
        Preterea impossibile est quod diligere sit 
        <lb ed="#V" n="43"/>in voluntate: et voluntas non diligat. igitur 
        impossibi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>le est quod dilectio sit in voluntate: et voluntas non diligat 
        <lb ed="#V" n="45"/>antecedens patet: probatur consequentia: quia dilectio dicitur a diligere: sicut 
        <lb ed="#V" n="46"/>sapientia a sapere. vt dicit beatus aug. 5. de tri. c. 
        <lb ed="#V" n="47"/>5. igitur. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4117">
        Preterea: impossibile est quod creatio sit. et non 
        <lb ed="#V" n="48"/>sit creare. igitur impossibile est quod dilectio sit et non 
        dilige<lb ed="#V" n="49" break="no"/>re. antecedens supponatur: consequentia probatur: quia sicut se habet 
        crea<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tio ad creare: sic dilectio ad diligere. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4127">
        Ultimo 
        ar<lb ed="#V" n="51" break="no"/>guit iste doc. auctoritate bea. aug. 8. de tri. c. 
        finali<lb ed="#V" n="52" break="no"/>vbi dicit aug. amor amicus amantis est. et amore 
        ali<lb ed="#V" n="53" break="no"/>quidamatur. Ecce tria sunt. amans. et quod amatur. et 
        <lb ed="#V" n="54"/>amor. quid est ergo amor: nisi quadam vita aliqua duo 
        co<lb ed="#V" n="55" break="no"/>pulans. vel copulare appetens amantem scilicet et quod amatur 
        <lb ed="#V" n="56"/>quasi dicat: nihil aliud: igitur qu ponit quod amor sit amor 
        <lb ed="#V" n="57"/>et quadam voluntas non amet ponit contradictoria: quia 
        po<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nit quod amor non sit amor. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4147">
        Preterea ad idem argue 
        <lb ed="#V" n="59"/>bat quidam alius reuerendus bachalarius praedicatorum 
        <lb ed="#V" n="60"/>primo sic: si actus dilectionis beatifice: et diligere 
        <lb ed="#V" n="61"/>deum beatifice differant: differunt re absoluta. vel 
        rela<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ta: non absoluta: certum est: nec relata: quia vel talis esset 
        <lb ed="#V" n="63"/>relatio realis. vel rationis. si rationis: nihil ad propositum: quia 
        <lb ed="#V" n="64"/>illa non sufficeret ad hoc quod possit esse vnum sine alio: 
        si<lb ed="#V" n="65" break="no"/>realis: hoc non est nisi quod diligere requirit obiectum. 
        <lb ed="#V" n="66"/>sed idem est de actu dilectionis beatifice circa deum. 
        igi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tur. probo: quia vel talis esset actus circa deum sicut 
        circa<lb ed="#V" n="68" break="no"/>obiectum. vel circa efficiens. vel circa finem: non vltimis 
        <lb ed="#V" n="69"/>duobus modis: quia tunc omnis actus creatus a deo et or¬
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>dinatus in deum sicut in finem: esset beatificus: quod non est 
        <lb ed="#V" n="71"/>verum. igitur primo modo. et per consequens actus dilectionis 
        bea<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tifice circa deum includit relationem ad ipsum sicut 
        ad<lb ed="#V" n="73" break="no"/>obiectum: sicut diligere deum. et similiter potest argui de 
        <lb ed="#V" n="74"/>actu cognitionis. et cognoscere. et sic de aliis Pre 
        <lb ed="#V" n="75"/>terea impossibile est esse actum visionis albedinis: quin 
        vi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sus videat albedinem. igitur impossibile est intellectum habere 
        <lb ed="#V" n="77"/>actum dilectionis circa deum quin diligat eum: consequentia est non 
        <lb ed="#V" n="78"/>per me: quia vtrobique est consimilis repugnantia. antecedens 
        proba<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur: quia impossibile est visum habere actum visionis circa 
        al<lb ed="#V" n="80" break="no"/>bedinem quand albedo sit visa: cum esse visum non sit nisi de 
        <lb ed="#V" n="81"/>nominatio extrinseca ab actu visionis: igitur 
        impossibi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>le est habere actus dilectionis circa deum quin diligat deum. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4204">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Magister alphonsus de portu galia. e 
        <lb ed="#V" n="84"/>Pretea ad idem arguebat quadam alius reuerendus dominus 
        <lb ed="#V" n="85"/>et magister primo sic. Ex dictis meis: quia multotiens vtor 
        di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lectione pro diligere. et cognitione pro cognoscere. et 
        <lb ed="#V" n="87"/>econuerso. quia esset male dictum: nisi ista essent idem. 
        <lb ed="#V" n="88"/>Preterea arguit per communem vsum loquendi omnium vtem 
        <lb ed="#V" n="89"/>cium istis vocabulis: quiidem penitus intelligunt per 
        praedi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctos terminos sumptos nominaliter et verbaliter: 
        <lb ed="#V" n="91"/>et ad interrogationem factam de vno: respondet per 
        <lb ed="#V" n="92"/>alterum affirmatiue vel negatiue: et vtuntur vno 
        <lb ed="#V" n="93"/>alio indifferenter: quod esset omnino contra ratio 
        <lb ed="#V" n="94"/>nem: nisi tales actus sumpti nominaliter et 
        verbali<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ter essent penitus idem ex parte rei. Assumptum 
        proba<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tur multipliciter. Primo auctoritate scripture quae in 
        <lb ed="#V" n="97"/>differenter vtitur vno pro alio. Io. 1. hec est vita 
        eter<lb ed="#V" n="98" break="no"/>na vt cognoscantte etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4241">
        Seendo auctoritate damascen. 
        <lb ed="#V" n="99"/>libro. 2. c. 23. vbi sic ait. dicuntur autem operationes et 
        <lb ed="#V" n="100"/>actus: vt loqui ambulare: comedere et bibere: et 
        ta<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lia. Et. 23. c. sui elementarii ait: dicuntur autem 
        ope<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rationes: vt videre loqui respicere deambulare 
        co<lb ed="#V" n="103" break="no"/>medere et bibere: et hec vsus omnis naturalis 
        poten<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tie. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4257">
        Preterea: be. aug. in primo de tri. in multis 
        ca<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pitulis frequenter capit et numerat vnum pro alio. Item 
        <lb ed="#V" n="106"/>arist. agens de predicamento actionis et passionis 
        ex<lb ed="#V" n="107" break="no"/>primit ea verbaliter etc. Item actor 6. principiorum in 
        <lb ed="#V" n="108"/>diffinitione actionis ponit agere: sicut in 
        diffiniti<lb ed="#V" n="109" break="no"/>one qualitatis ponit quale. Item in libro de 
        so<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mno et vigilia dicimus: visus visio et auditus 
        audire<lb ed="#V" n="111" break="no"/>et omnino fensus sentire. Item commentator. . 
        meta<lb ed="#V" n="112" break="no"/>phi. commento. 16 dicit: quod operatio est quando vnumquodque 
        <lb ed="#V" n="113"/>vtitur operatione sua propria. Et infra: operatio ista 
        <lb ed="#V" n="114"/>est in quibuslibet rebus vt faciant aliquod opus 
        pro<lb ed="#V" n="115" break="no"/>prium: vt artis edificatorie operatio propria est face 
        <lb ed="#V" n="116"/>re domum. Et. et de anima commento. 14 idem commen 
        <lb ed="#V" n="117"/>tator. ait: videre est passio visus: et sic in finira 
        nomi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nia agentia. Ex quibus omnibus patet: quod isti 
        ter<lb ed="#V" n="119" break="no"/>mini sumpti nominallter et verbaliter sunt idem per 
        <lb ed="#V" n="120"/>nitus in significato: ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4294">
        Preterea: ad 
        principa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>le sic: concesso gratia exercitii quod dilectio diceret qua 
        <lb ed="#V" n="122"/>litatem absolutam et possit esse sine attingentia obiecti: 
        <lb ed="#V" n="123"/>dilectio tamen beatifica cum sit perfectissima etiam per 
        <lb ed="#V" n="124"/>me: non potest absolui a respectu attingentie 
        obie<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cti beatifici: quod est deus: igitur impossibile est 
        cre<lb ed="#V" n="126" break="no"/>aturam rationalem habere actum dilectionis beatifice 
        <lb ed="#V" n="127"/>et ipsum non diligere: cuius oppositum asserit illa 
        con<lb ed="#V" n="128" break="no"/>clusio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4315">
        Preterea: causa formalis et effectus 
        for<lb ed="#V" n="129" break="no"/>malis idem sunt realiter: vel saltem ita in se inuicem 
        <lb ed="#V" n="130"/>sequuntur: quod per nullam potentiam possunt separari: 
        <lb ed="#V" n="131"/>igitur visio beatifica: et videre deum beatifice: et 
        di<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lectio beatifica et diligere deum beatifice idem sunt: 
        <lb ed="#V" n="133"/>vel saltem inseprabiliter se consequuntur. Et 
        confirma<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tur: quia sicut se habet albedo ad albere: ita dilectio ad 
        <lb ed="#V" n="135"/>diligere: sed implicatio contradictionis est quod albedo 
        <lb ed="#V" n="136"/>sit in superficie et non communicet sibi effectum suum 
        for<lb ed="#V" n="137" break="no"/>malem scilicet albere: igitur implicatio contradictionis est: 
        <lb ed="#V" n="138"/>quod dilectio sit in subiecto sibi proprio scilicet in voluntate et
        <pb ed="#V" n="57-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non communicet ei effectum suum formalem scilicet 
        dilige<lb ed="#V" n="2" break="no"/>re. Et simile potest argui de cognitione et 
        cogno<lb ed="#V" n="3" break="no"/>scere: et sic de aliis. Istis tamen et similibus non obstam 
        <lb ed="#V" n="4"/>tibus adhuc videtur mihi dicendum vt prius. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4352">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad rationes magistri fernadi. 
        <lb ed="#V" n="6"/>Ad primum igitur nego antecedens: oppositum enim patet 
        <lb ed="#V" n="7"/>per secundam propositionem meam concessam. Et ad 
        pro<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bationem: licet non sit vniuersaliter verum: quod non fiat 
        <lb ed="#V" n="9"/>transitu su de contradictorio in contradictorium: nisi facta 
        <lb ed="#V" n="10"/>mutatione circa illam rem: vt declarabitur alias: 
        dico<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tamen quantum pertinet ad propositum quod intellectus 
        po<lb ed="#V" n="12" break="no"/>test fieri de intelligente non intelliges: et econuerso: 
        <lb ed="#V" n="13"/>nulla facta mutatione circa ipsum in aliquo absoluto: 
        <lb ed="#V" n="14"/>vt patet per quartam propositionem meam concessam: 
        <lb ed="#V" n="15"/>quia sufficit quod desinat eerespectus attingentie ad 
        obie<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctum propter remotione obiecti: intelligere namque non 
        <lb ed="#V" n="17"/>dicit precise intellectionem ipsam: que tantum est quedam 
        <lb ed="#V" n="18"/>qualitas absoluta: sed simul cum intellectione 
        inclu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dit respectum attingentie ad obiectum essentialiter et 
        <lb ed="#V" n="20"/>intrinsece. Ex quo patet quod talis mutatio non 
        neces<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sario fiat in intellectione. Et ad confirmatione dico: 
        <lb ed="#V" n="22"/>quod intellectus non est naturalis representatio obiecti: 
        <lb ed="#V" n="23"/>sicut assumitur: aliter non esset necessaria spes 
        represen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tatiua distincta realiter ab actu intelligendi: quod est 
        <lb ed="#V" n="25"/>expresse contra be. aug. II. de tri. pertotum. Sed 
        con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tra solutionem istam arguebatur a multis. Primo 
        quiden<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ab illo reuerendo patre et socino: cuius est ratio 
        mul<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pliciter. Primo sic: si de intelligente fit non intellectus 
        <lb ed="#V" n="29"/>quia desinit esse respectus attingentie ad obiectum propter 
        <lb ed="#V" n="30"/>corruptionem obiecti: sequitur quod si ego intelligam 
        socra<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tem existentem in hispania quem alias vidi: et toto 
        cona<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tum meo velim hanc intellectionem continuare per horam: 
        <lb ed="#V" n="33"/>si deus in medio illius hore annihilet sortem: statim 
        <lb ed="#V" n="34"/>desinam in:elligere sine hoc quod deus aliquid operetur 
        cir<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ca me: quod est talsum: et contra experientiam. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4422">
        Prete 
        <lb ed="#V" n="36"/>rea: si solutio ista sit vera: sequitur quod ista consequentia sit 
        ne<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cessaria: intelligo petrum existentem in hispania: igitur per 
        <lb ed="#V" n="38"/>trus est: quod est falsum: consequentia probatur: quia sequitur: petrus non 
        <lb ed="#V" n="39"/>est: igitur respectus attingentie ad petrum non et: hoc 
        pa<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tet: quia per me corrupto biecto corrumpiter respectus 
        <lb ed="#V" n="41"/>attingentie ad ipsum et vlterius sequitur ex dictis meis 
        <lb ed="#V" n="42"/>vt dicit respectus attingentie ad petrum non est: igitur 
        <lb ed="#V" n="43"/>ego non intelligo petrum quod est oppositum antecedentis: 
        <lb ed="#V" n="44"/>igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4444">
        Preterea: videtur quod ista solutio multum 
        ap<lb ed="#V" n="45" break="no"/>propinquat ad opinionem illam que dicit: quod actus non 
        <lb ed="#V" n="46"/>distinguitur ab anima: que tamen erronea reputatur: assumptum 
        <lb ed="#V" n="47"/>probatur: quia per istum modum loquendi ego potero dicere quod 
        <lb ed="#V" n="48"/>anima est sua intellectio et sua volitio: immo secundum istam viam 
        <lb ed="#V" n="49"/>superfluit ponere actus distinctos: quia dican tibi: sicut 
        <lb ed="#V" n="50"/>tum dicis: quod anima per suam essentiam de non intelligente fit in 
        <lb ed="#V" n="51"/>telligens propter praesentiam obiecti: et de intelligente non 
        <lb ed="#V" n="52"/>intelligens propter absentiam obiecti quid ergo valet 
        <lb ed="#V" n="53"/>ponere illum actum cum possit fieri de non intelligente 
        intel<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ligens: et econuerso: per solam absentiam et praesentia obiecti 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4468">
                  <lb ed="#V" n="55"/>NRodulphus minor. 
        <lb ed="#V" n="56"/>Preterea: ad idem arguebat quidam reuerendus bac 
        <lb ed="#V" n="57"/>calarius. Primo sic: si intelligere non est praecise 
        intel<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lecto: sed vna cum hoc includit respectum attingentie ad 
        <lb ed="#V" n="59"/>obiectum: vel talis respectus est res distincta ab 
        intelle<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ctione vel non: si non: nunquam poterit esse intellectio: quin sit 
        <lb ed="#V" n="61"/>talis respectus: nec per consequens poterit esse intellectio 
        quin<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sit intelligere: quod est propositum. Si sic: et deus poterit 
        con<lb ed="#V" n="63" break="no"/>seruare respectum illu in intellectu sine intellectione: 
        <lb ed="#V" n="64"/>ficut per me poterit conseruare intellectionem sine 
        tali<lb ed="#V" n="65" break="no"/>respectu: quo posito sequitur: quod intellectus poterit 
        in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>telligere sine intellectione: quod est impossibile: ista consequentia 
        pa<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tet: quia posito in intellectu respectu attingentie ad 
        ob<lb ed="#V" n="68" break="no"/>iectum: attingitur obiectum: igitur intellectus necessario 
        <lb ed="#V" n="69"/>intelligit ipsum. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4503">
        Preterea: contra illud quod dixi: quod di¬
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>lectio non est naturaliter repraesentatio obiecti: arguebat 
        <lb ed="#V" n="71"/>quidam de nostris reuerendus doc. sic.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4513">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Cucas de massana. 
        <lb ed="#V" n="73"/>Dio sisitudo est repraesentatiua rei. cuiuo est silitu. 
        <lb ed="#V" n="74"/>do: sed actus intelligedi iuxta doctrinam be. aug. est 
        <lb ed="#V" n="75"/>vera similitudo obiecti igitur etc. Et confirmatur: quia 
        <lb ed="#V" n="76"/>actus intelligendi est expressa similitudo obiecti: non minus 
        <lb ed="#V" n="77"/>immo magis quam species praeuia ipsi actui: sed eo ipso quod species est 
        <lb ed="#V" n="78"/>quadam similitudo obiecti: est ipsius representiua: igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4531">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Magister fernandus. 
        <lb ed="#V" n="80"/>Sed iste rationes non videntur impedire solutionem 
        da<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tam. Ad primum igitur et secundum simul dico: quod procedunt ex 
        <lb ed="#V" n="82"/>falso fundamento: supponunt enim quando intelligo sor. vel 
        <lb ed="#V" n="83"/>petrum existentem in hispania: quod respectus attingentie 
        ter<lb ed="#V" n="84" break="no"/>minetur ad ipsum quod non est verum: quia cum sic intelligo petrum 
        <lb ed="#V" n="85"/>non intelligo ipsum intuitiue et in seipso: sed tamntem 
        abstra<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ctiue et in suo representatiuo. Et in tali intellectione 
        re<lb ed="#V" n="87" break="no"/>spectus attingentie non terminatur ad rem cognitam 
        ab<lb ed="#V" n="88" break="no"/>stractiue: sed ad eius representatiuum in quo cognosci 
        <lb ed="#V" n="89"/>tur: et talis representatiuo desinente esse: desinit esse 
        respe<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctus attingentie et ipsum intelligere: sicut patet per bea. aug. 12. 
        <lb ed="#V" n="91"/>de tri. c. 13 de par. vbi sic dicit: quod est ad corporis 
        respe<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctum aliquod corpus in loco: hoc est ad aim aciem similitudo 
        cor<lb ed="#V" n="93" break="no"/>poris in memoria: et quod est aspicientis visio ad eam 
        spe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ciem corporis: ex qua sensus formatur: hoc est visio cogitam 
        <lb ed="#V" n="95"/>tis ad imaginationem corporis in memoria constituta. 
        <lb ed="#V" n="96"/>Et. c. sequenti dicit: sicut cum forma et spes corporis 
        in<lb ed="#V" n="97" break="no"/>terierit no potest ad eum voluntas sensum reuocare cernen 
        <lb ed="#V" n="98"/>tis: ita cum imago quam memoria gerit obliuionem 
        dele<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ta est: non erit quo animi aciem formandam voluntas 
        recor<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dando retorqueat: hec aug. Ex his statim 
        appa<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ret quod nulla harum rationum concludunt. Sed contra 
        conclut<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sionem istam iste doc. arguebat sic: ponatur quod sor. 
        intelli<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gat rosam quam vidit anno praeterito et modo non est: et 
        distin<lb ed="#V" n="104" break="no"/>guat eam a specie illius rose quam habet in memoria 
        forman<lb ed="#V" n="105" break="no"/>do illud complexum: hec species que est in memoria mea non 
        <lb ed="#V" n="106"/>est rosa qua vidi anno pterito: et modo non est: tunc quarit: quid 
        <lb ed="#V" n="107"/>est obiectum huius iudicii complexi: aut species tantum: et hoc non 
        <lb ed="#V" n="108"/>quia tunc de specie iudicarem: quod esset et non esset: quod est falsum: igitur 
        <lb ed="#V" n="109"/>non solum species est obiectum: et per consequens relinquitur: quod rosa quae 
        <lb ed="#V" n="110"/>fuit et modo non est intelligitur sine respectu talis 
        attinge<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tie: quod destruit solutiones datas. Responsio. 
        <lb ed="#V" n="112"/>Hic respondeo: et admisso casu: dico: quod istius iudicis 
        con<lb ed="#V" n="113" break="no"/>plexi: sola species rose existens in memoria est obiectum actu 
        <lb ed="#V" n="114"/>aliter terminans respectum attingentie. Ro huius est: quia ad 
        <lb ed="#V" n="115"/>habendum tale iudicium: sufficit quod species rose cognoscatur 
        <lb ed="#V" n="116"/>intuitiue: et rosa quae fuit abstractiue: et in vtraque ista 
        <lb ed="#V" n="117"/>rum cognitionum sola species existens in memoria terminat 
        <lb ed="#V" n="118"/>respectum praedictum: vt patet ex supradictis. Et quando dicitur quod 
        <lb ed="#V" n="119"/>tunc de spe iudicarem: quod esset et non esset: nego: quia licet sola 
        <lb ed="#V" n="120"/>species terminet respectum attingentie: rosa tamen vere 
        co<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gnoscitur abstractiue in illa specie: vt patet per be.e aug. 
        superin<lb ed="#V" n="122" break="no"/>us allegatum. Ad tertium: quando dicebatur quod ista via 
        mul<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tum appr opinquat ad opinione ponentium quod actus non 
        dis<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tinguitur ab ipsa anima: non est verum: immo magis distat 
        ab<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ea que aliqui alia: qui cum hoc quod pono dilectionem esse 
        distin<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cta ab anima: pono respectu attingentie distinctum ab 
        <lb ed="#V" n="127"/>vtroque. Et quando dicitur quod anima per essentia suam fit de 
        intelligen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>te non intelligens: et econuerso: per solam absentiam obiecti: 
        <lb ed="#V" n="129"/>istud est sine ratione dictum: quia licet ad hoc quod anima intelligat 
        in<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tuitiue vel abstractiue requiratur quod obiectum sit praesens in 
        <lb ed="#V" n="131"/>se: vel in suo representatiuo: vt patet per be. aug. no potest tamen 
        <lb ed="#V" n="132"/>intelligere sin: intellectione que per me non est ipsa: nec 
        <lb ed="#V" n="133"/>sine respectu praedicto: qui non est ipsa. nec intellectio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4653">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Rodulphi minoris. 
        <lb ed="#V" n="135"/>ad quartun cocedo quod respectus iste est res distincta ab 
        <lb ed="#V" n="136"/>intellectione. Et quando dictur: quod tunc deus poterit conseruare 
        re<lb ed="#V" n="137" break="no"/>spectum illum in intellectu sine intellectione etc. hic potest rasum 
        <lb ed="#V" n="138"/>deri dupliciter. Primo interimendo assuptum: quia licet non sit pin¬
        <pb ed="#V" n="58-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>plicatio contradictionis quod intellectus sit: et Tis respectus non 
        <lb ed="#V" n="2"/>sit: est tamen implicatio per illationem: licet non formalis quod talis 
        <lb ed="#V" n="3"/>respeccus sit et intellectio non sit: cum talis respectus non 
        <lb ed="#V" n="4"/>sit nisi habitudo quadam intellectionis ad rem intellectam. 
        <lb ed="#V" n="5"/>Et hec est bona consequentia intellectio vel res intellecta non 
        <lb ed="#V" n="6"/>est: igitur habitudo intellectionis ad rem intellectam non est. 
        <lb ed="#V" n="7"/>Et ad veritatem dicentes quod respectus potest esse sine 
        fun<lb ed="#V" n="8" break="no"/>damento et termino: dicunt respectum non esse respectum: 
        <lb ed="#V" n="9"/>sed absolutum: et fic concedunt contradictoria prout alias 
        de<lb ed="#V" n="10" break="no"/>clarabitur. Secundo potest dici etiam: quod si concedatur 
        assumptum<lb ed="#V" n="11" break="no"/>quod ex hoc non sequit quod intelilectus potest intelligere sine 
        <lb ed="#V" n="12"/>intellectione: qui: si stante intellectione sine respectu 
        intel<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lectus non potest intelligere: multo minus econuerso. Et 
        <lb ed="#V" n="14"/>quando dicitur quod posito in intellectu respectu attingentie ad 
        ob<lb ed="#V" n="15" break="no"/>iectum: attingitur obiectum: verum et: sed non attingitur per 
        intel<lb ed="#V" n="16" break="no"/>lectionem: quia ponitur quod non sit: et constat quod numquam aliquid 
        in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>telligitur nisi attingatur per intellectionem: sicut nec videtur 
        <lb ed="#V" n="18"/>nisi attingatur per visione: igitur: ratio nulla. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4710">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Lucas de massana. 
        <lb ed="#V" n="20"/>Ad vltimum distinguo de similitudine: quia quadam est 
        appti<lb ed="#V" n="21" break="no"/>hesiua: quadam expressiua. Primo modo actus cognoscendi est 
        <lb ed="#V" n="22"/>similitudo rei que per ipsam cognoscitur: ita quod similitudo actus 
        <lb ed="#V" n="23"/>non est nisi imago apphensiua: siue cognitiua obiecti. 
        <lb ed="#V" n="24"/>Et ideo impossibile est quod aliquis per actum cognoscat obiectum: 
        <lb ed="#V" n="25"/>nisi ille qua formaliter habet actum. Secundo modo: species existens in 
        <lb ed="#V" n="26"/>memoria est similitudo rei cuius est species: ita quod similitudo 
        spe<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ciei non est nisi imago expressiua obiecti: et ideo possibile 
        <lb ed="#V" n="28"/>est quod aliquis cognoscat obiectum per speciem quae non est formaliter 
        <lb ed="#V" n="29"/>in eo: sicut patet in visione: qua video petrum per speciem existentem in 
        spe<lb ed="#V" n="30" break="no"/>culo. His visis concedo quod omnis similitudo expressiua est 
        repre<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sentatiua obiecti: cuius similitudo est: similitudo tamen 
        apphen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>siua non est obiecti repraesentatiua. Et quod ita sit: patet 
        pri<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mo ex doctrina que communius tenetur: licet enim aliqui dicantur 
        <lb ed="#V" n="34"/>quod notitia abstractiua deitatis secundum proprium eius 
        conce<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ptum sit communicabilis viatori: cuius tamen tenetur oppositum. 
        <lb ed="#V" n="36"/>Et ratio fundamentalis doc. est: quia repugnat essentie 
        di<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uine propter eius infinitatem aliquo creato representari: 
        <lb ed="#V" n="38"/>et tamen non repugnat sibi videri intuitiue: igitur illa visio 
        <lb ed="#V" n="39"/>licet sit similitudo apphensiua et cognitiua essentie diuine 
        <lb ed="#V" n="40"/>non tamen representatiua secundum eos. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4760">
        Secundo: quia 
        <lb ed="#V" n="41"/>si actus ipse qui est similitudo apprehensiua obiecti 
        <lb ed="#V" n="42"/>est similitudo representat: srustra poneretur species ad 
        repre<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sentandum vt aliquid possit cognosci abstractiue fine 
        <lb ed="#V" n="44"/>specie distincta ab actu: quod est expresse contra be. aug. 
        su<lb ed="#V" n="45" break="no"/>perius allegatum. Et confirmatur: quia si actus sit similitudo re 
        <lb ed="#V" n="46"/>psentatiua obiecti: cum species etiam sit similitudo 
        represen<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tatiua: erunt in nobis due similitudines obiecti 
        eius<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dem rationis: quod est inconueniens quia altera earum superflue 
        <lb ed="#V" n="49"/>ret. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4782">
        Tertio: quia nullus angelus cognoscens actum 
        bea<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tificum alterius non habet obiectum beatificum praesens in suo 
        repre<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sentatiuo aliter quicumque beatus cognoscit actum 
        beatifi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cum alterius cognosceret deum abstractiue quod nullus 
        <lb ed="#V" n="53"/>ponit: igitur talis actus non est similitudo representatiua: et 
        <lb ed="#V" n="54"/>tamen constat quod est similitudo apphensiua. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4796">
        Quarto: quia non 
        <lb ed="#V" n="55"/>videtur maior repugnatia quod similitudo apphensiua non 
        <lb ed="#V" n="56"/>sit similitudo repraesentatiua: quam quod similitudo representatiua 
        <lb ed="#V" n="57"/>non sit apphensiua: et tamen secundum omnes concedunt: quod null 
        di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cit: quod species sit similitudo apphensiua siue cognitiua 
        ob<lb ed="#V" n="59" break="no"/>iecti: igitur patet quod similitudo apphensiua non est obiecti 
        reprae<lb ed="#V" n="60" break="no"/>sentatiua. Et quia de tali non procedit: ratio non concludit: 
        <lb ed="#V" n="61"/>vt videtur. et per hoc patet quid dicendum ad confirmationem: 
        <lb ed="#V" n="62"/>Ad secundum vero principale: nego consequentiam: nec 
        proba<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tio valet: quia posito quod dilectio in bono sensu dicatur 
        <lb ed="#V" n="64"/>a diligere: sicut sapientia a sape: tamen dilige est et sape 
        per<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cludut respectum attingentie ad obiectum: quod non facit 
        <lb ed="#V" n="66"/>dilectio nec sapientia: et ideo non valet consequentia. Ad 
        ter<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tcium: quicquid sit de antete nego consequentiam: quia non est simile de 
        crea<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tione et dilectione: quia terminus creationis ponitur in esse per 
        <lb ed="#V" n="69"/>creationem: sed terminus dilectionis non ponitur inesse
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>per dilectionem. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4835">
        Contra. 
        <lb ed="#V" n="71"/>Sed contra solutionem istam iste reuerendus socius 
        ar<lb ed="#V" n="72" break="no"/>guebat dupliciter. Primo: quia dissimilitudo quam ego 
        assi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>gno nullo modo est ad propositum: nec impedit rationem. quia ita 
        <lb ed="#V" n="74"/>posset dici quod ideo non valet consequentia: quia creatio conuenit 
        <lb ed="#V" n="75"/>soli deo: et dilectio non: vel ideo quia creatio non est 
        dile<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ctio et sic quaelibet similitudo quantumcumque 
        dispersa<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sufficeret ad soluendum argumentum: et quodcumque aliud 
        <lb ed="#V" n="78"/>factum: per locum a simili Secundo: quia dicetur mihi quod per 
        <lb ed="#V" n="79"/>creationem non attingitur obiectum: sed per creare: quia 
        crea<lb ed="#V" n="80" break="no"/>re dicit respectum attingentie: sicut ego dico de 
        dilige<lb ed="#V" n="81" break="no"/>re: et per consequens non est verum: si dicta mea sunt vera: quod 
        ter<lb ed="#V" n="82" break="no"/>minus creationis ponatur inesse per creationem: sed 
        per<lb ed="#V" n="83" break="no"/>creare. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4866">
        Rno. 
        <lb ed="#V" n="84"/>Ad primum istorum dico: quod dissimilitudo per me data 
        <lb ed="#V" n="85"/>non est qualiscumque immo reddit causam sufficientem ad 
        negan<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dum consequentiam: quia si per dilectionem terminus dilectionis 
        po<lb ed="#V" n="87" break="no"/>neretur in esse: sicut per creationem ponitur terminus 
        crea<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tionis: baen sequeretur: dilectio est: igitur diligere est: quia 
        tota<lb ed="#V" n="89" break="no"/>caum quasi voluntas potest habere dilectionem et non 
        dili<lb ed="#V" n="90" break="no"/>gere est: quia possibile est quod dilectio sit in voluntate: et quod 
        <lb ed="#V" n="91"/>terminus dilectionis non sit sibi praesens in ratione obiecti: 
        <lb ed="#V" n="92"/>vt declaratum est supra: igitur dissimilitudo illa sufficit in 
        <lb ed="#V" n="93"/>proposito. Ad secundum dico: quod sicut hec est vera: ego 
        <lb ed="#V" n="94"/>diligo per dilectionem licet diligere includat dilectionem 
        <lb ed="#V" n="95"/>et respectum attingentie ad rem dilectam: ita et hec est vera 
        <lb ed="#V" n="96"/>deus creat per creationem: etiam supposito quod creare 
        di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cat creatione cum tali respectu: et ideo semper est verum 
        <lb ed="#V" n="98"/>quod per creationem terminus creationis ponitur in esse: quod 
        <lb ed="#V" n="99"/>non est verum de dilectione. Et si dicatur saltem ista consequentia non 
        <lb ed="#V" n="100"/>est bona creatio est: igitur creare est: quia si deus conseruaret 
        <lb ed="#V" n="101"/>creationem sine tali respectu non esset creare: et quantum 
        <lb ed="#V" n="102"/>ad hoc est simile de dilectione: et per consequens prima consequentia non 
        fu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>it negatiua. Potest responderi dupliciter. Primo: quia si verum 
        <lb ed="#V" n="104"/>est quod assumitur: ratio principalis est nulla: quia nunc assumitur 
        <lb ed="#V" n="105"/>oppositum primi antecedentis: et adhuc consequentia non est 
        ne<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cessaria propter dissimilitudinem datam. Secundo potest 
        di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ci: supposito quod creatio sit aliquid in creatura distinctum 
        <lb ed="#V" n="108"/>ab ipsa: vt videtur multis: de quo ad praesens non 
        intermit<lb ed="#V" n="109" break="no"/>to me: quia illa consequentia sit necessaria: quia creatio non potest 
        <lb ed="#V" n="110"/>esse in creatura: nisi crearetur: et ideo non est possibile quod 
        cre<lb ed="#V" n="111" break="no"/>atio sit: non sit in creare: et quia ad praesens non in tromitto 
        <lb ed="#V" n="112"/>me de creatione: iccirco dixi quod consequentia non est necessaria: 
        <lb ed="#V" n="113"/>quicquid sit de antecedente: si tamen antecedens sit falsum adhuc 
        mi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nus valet ratio. Ad quartum dico: quod be. aug. loquitur de 
        <lb ed="#V" n="115"/>facto et de potentia dei ordinata: et sic concedo auctori 
        <lb ed="#V" n="116"/>tatem: quia de facto amor et amare inseperabiliter se conse 
        <lb ed="#V" n="117"/>quntur. Ego vero loquor de possibili: et de potentia 
        <lb ed="#V" n="118"/>dei absolura: et ideo auctas non est contra me. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4944">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Responsio ad rationes praedicatoris. 
        <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum vero alterius reuerendi patris et magistri 
        conce<lb ed="#V" n="121" break="no"/>do: quod differunt reuelata ad sensum id est re quae est respectus 
        si<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ue relatio: quia dilectio est praecise quadam qualitas absoluta 
        <lb ed="#V" n="123"/>non includens respectum essentialiter: diligem vero addit 
        su<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pra ipsum respectum attingent et ad obiectum. Et quando 
        quari<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tur: an talis relatio sit realis vel rationis: concedo quod sit 
        <lb ed="#V" n="126"/>realis. Et cum dicitur vlterius quod actus dilectionis beatifice 
        <lb ed="#V" n="127"/>circa deum necessario includit respectum: concedo quod actus 
        <lb ed="#V" n="128"/>dilectionis qua de facto est actualiter circa deum obiue 
        ne<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cessario includit respectum: nec sic potest esse in voluntate: 
        <lb ed="#V" n="130"/>quind voluntas diligat: actus tamen dilectionis qua nunc est 
        circa<lb ed="#V" n="131" break="no"/>deum punt esse in voluntate: et non est circa deum: nec circa 
        ali<lb ed="#V" n="132" break="no"/>quid a liud obiue. Et de tali dixi: et dico: quod potest esse 
        for<lb ed="#V" n="133" break="no"/>maliter in voluntate: et ipsa non diliget. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4979">
        Ad secundum 
        ne<lb ed="#V" n="134" break="no"/>go antecedens. et ad probationem dico: quod esse visum est 
        denomina<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tio extrinseca ab actu visionis cum respectu 
        attingen<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tie ad obiectum: et non aliter: hoc patet: quia si per actum 
        <lb ed="#V" n="137"/>visionis non attingitur obiectum implicatio 
        contra<lb ed="#V" n="138" break="no"/>dictionis est: quod sit visum.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e4992">
                  <pb ed="#V" n="58-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Responsio. ad rationes magistri 
        alphosi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>Ad primum vero alterius pris et socii: concedo quod quando 
        <lb ed="#V" n="3"/>loquit de facto et secundum ordine qua nunc est: vtor dilectio 
        <lb ed="#V" n="4"/>ne pro diligere. et cognitione pro cognoscere: et sic de 
        <lb ed="#V" n="5"/>aliis secundum vsum communem loquendi. sed quando quaeritur quid 
        verita<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tis sit de possibili. et praesertim de potentia dei 
        absolu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ta. non vtor vno pro alio. immo dico vnum posse esse sine 
        alio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>Ad secundum: eodem modo dico: quia doctores philysi et 
        scri<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ptura sacra in auctoritatibus allegatis loquuntur de 
        fa<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cto et secundum ordinem qui nunc est. et ideo vtuntur indifferentur vneo 
        <lb ed="#V" n="11"/>pro alio. Et ad interrogationem factam de vno respondetur per 
        <lb ed="#V" n="12"/>alterum affirmatiue. vel negatiue: non quia sint penitus 
        <lb ed="#V" n="13"/>idem: sed quia in separabiliter se consequuntur de facto. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5028">
        Ad 
        <lb ed="#V" n="14"/>tertium concedo. quod si dilectio qua creatura rationalis nunc 
        di<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ligit deum beatifice esset formaliter in voluntate et 
        volun<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tas non diligeret per eam: non esset beatifica: sic quod 
        actu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>beatificaret: vt dictum est supra: posset tamen dici 
        beatifi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ca: quia per eam potest creatura beatificari quantum ad partem 
        voli<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tiuam: positis aliis quae necessario requiruntur ad hoc quod 
        <lb ed="#V" n="20"/>voluntas possit actu diligere: et ideo concedo quod dilectio 
        <lb ed="#V" n="21"/>beatifica primo modo id est actu beatificans non potest 
        absol<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ui a respectu attingentie: dilectio autem beatifica secundo 
        <lb ed="#V" n="23"/>modo potest: vt patet ex supradictis. Ad quartum nego antecedens: 
        si<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sumatur vniversaliter: quia non est verum regulariter quod causa formalis et 
        <lb ed="#V" n="25"/>effectus formalis inseperabiliter se consequuntur: sic quod per 
        <lb ed="#V" n="26"/>nullam potentiam possint separi: nec est idem iudicium de 
        omni<lb ed="#V" n="27" break="no"/>causmam et effectu formali. Si vero antecedens sumatur indiffinite 
        <lb ed="#V" n="28"/>patet: quod non sequitur: conclusio etiam si concedatur. Et ad 
        confir<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mationem dico: quod non est simile de albedine et dilectione. 
        <lb ed="#V" n="30"/>Et ratio dissi: tudinis est: quia ad hoc quod albedo det 
        superfi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ciei esse album non requiritur aliqua res distincta ab 
        albe<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dine et superficie: et inherentia albedinis: si sst res 
        di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>stincta ab vtroque: stante generali influentia dei. Sed 
        <lb ed="#V" n="34"/>ad hoc quod voluntas diligat non sufficiunt naturaliter voluntas 
        <lb ed="#V" n="35"/>et dilectio et inherentia eius: sed requiritur cognitio quae non est 
        <lb ed="#V" n="36"/>essentialiter dilectio: nec econuerso requiritur etiam obiectum 
        <lb ed="#V" n="37"/>quod potest esse res distincta a voluntate et dilectione. Et 
        <lb ed="#V" n="38"/>ido non sequitur: si albedo est in superficie: necessario sibi 
        con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cat suum proprium effectum formalem quie est albare: igitur si 
        dile<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ctio est in voluntate necessario sibi communicat suu effectum 
        <lb ed="#V" n="41"/>formalem et proprium qu est diligere: quia ad hoc quod superficies 
        <lb ed="#V" n="42"/>sit alba: non requiritur aliqua res a predictis distincta: tamen 
        <lb ed="#V" n="43"/>requiritur ad hoc quod voluntas diligat: et tali non existente 
        <lb ed="#V" n="44"/>voluntas poterit habere dilectionem et non diligen. Contra. 
        <lb ed="#V" n="45"/>Sed contra solutionem istam iste reueredus pr et 
        ma<lb ed="#V" n="46" break="no"/>gister arguit multipliciter. Primo sic: quia causa in effectu. et ef 
        <lb ed="#V" n="47"/>fectus in actu simulsunt. et non sunt secundum philosophum. 
        Se<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cundo: quia causa formalis non ponit effectum formalem in 
        ob<lb ed="#V" n="49" break="no"/>iecto nec in aliquo alio: sed in subiecto. igitur 
        circumscri<lb ed="#V" n="50" break="no"/>pto quocumque alio et posito subiecto ponetur talis effectus 
        <lb ed="#V" n="51"/>Tertio: quia nihil est sine seipso. et causa formalis et 
        effe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctus formalis idem sunt. Quarto quia sicut ad 
        albe<lb ed="#V" n="53" break="no"/>re non requiritur. aliquid aliud in ratione termini. ita 
        gene<lb ed="#V" n="54" break="no"/>raliter nec in aliqua caus formali: nisi aliquis velit pro libito 
        <lb ed="#V" n="55"/>istare in proposito. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5122">
        Respondeo. 
        <lb ed="#V" n="56"/>Ad primum istorum potest vno modo dici quod auctoritas 
        <lb ed="#V" n="57"/>philysi est sic intelligenda: quod causa in actu i .e causa actu. causans. 
        <lb ed="#V" n="58"/>et effectus in actu simul sunt. et non sunt: quia non potest 
        causa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>causare nisi causetur effectus. sed in isto sensu non est ad 
        <lb ed="#V" n="60"/>propositum: quia quando dilectionem: et diligere non est: causam 
        forma<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lis non causat actu. Post etiam dici secundo. ad intellectum 
        ar<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gumenti loquendo de causa formali: quod causa in actu: et 
        effe<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ctus in actu simul sunt: et non sunt vbi posita forma et 
        <lb ed="#V" n="64"/>subiecto. ponitur effectus: circumscripta omni re tertia 
        <lb ed="#V" n="65"/>quod in proposito dici non potest. vt patet ex dictis. Ad secum 
        <lb ed="#V" n="66"/>dum nego consequentiam: quia licet causa formalis non ponat 
        effe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ctum formalem in obiecto. nec in alio quam in subiecto. requ 
        <lb ed="#V" n="68"/>rit tamen aliud aliquotiens necessario: sicut declaratum 
        <lb ed="#V" n="69"/>est in proposito. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5155">
        Ad tertium patet ex dictis: quod diligere
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>non est realiter dilectio quia addit suprs ipsam respectum 
        <lb ed="#V" n="71"/>attingentie ad obiectum: qui non est intrinsecus dilectio 
        <lb ed="#V" n="72"/>ni. Et idem dicendum est de cognitione et cognoscere. et 
        <lb ed="#V" n="73"/>similibus vtrum autem in aliquibus causa formalis et effectus 
        sor<lb ed="#V" n="74" break="no"/>malis sint ide penitus videbitur alias. Ad vltimum patet 
        <lb ed="#V" n="75"/>quod rationabiliter loquendo et non ad placitum: requiritur 
        termi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nus ad effectum: qui est diligere vel cognoscere: quia 
        impos<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sibile est quod sit diligens sine dilecto. nec cognoscens sine 
        <lb ed="#V" n="78"/>cognito. nec econuerso. iuxta doctrinam beati aug. et 
        <lb ed="#V" n="79"/>etiam philysione et omnium recte philosophantium. Manet igitur illa 
        <lb ed="#V" n="80"/>concluio: vt videtur. Circa secundam vero posset argui 
        ve<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rum tamen: quia rationes possunt consimiliter solui cum sit eadem 
        peni<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tus difficultas pertranseo. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5188">
        Contra. 
        <lb ed="#V" n="83"/>Sed contra tertium et quartam simul iuxta doctrinam 
        <lb ed="#V" n="84"/>quorundam potest argui: primo sic. nulla dilectio qua 
        crea<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tura non diligit est dilectio creature. hoc paiet: quia 
        dile<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ctio dicitur a diligem: sicut sapientia a sapere. et 
        cognitio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>a cognoscere. sed dilectio qua creatura rationalis nunc 
        dili<lb ed="#V" n="88" break="no"/>git deum beatisice potest manere formaliter in ipsa et tamen 
        <lb ed="#V" n="89"/>non dici liget per eam ex prima conclusione mea ergo dilectio qua 
        cre<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tura rationalis nunc diligit deum beatifice potest manere 
        <lb ed="#V" n="91"/>formaliter in ipsa. et tamen non diliget: et per consequens. non esse 
        dile<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctio sibi. Et confirmatur quia si prodicta dilectio esset 
        for<lb ed="#V" n="93" break="no"/>maliter in lapide adhuc non esset dilectio lapindis: et non 
        nifi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quia lapis non diligeret per eam: igitur si est possibile quod sit 
        for<lb ed="#V" n="95" break="no"/>maliter in voluntate rationalis creature: et quod ipsa non 
        dili<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gat per eam: possibile est quod sit formaliter in voluntate 
        rationa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lis creature et quod non sit dilectio sibi: ant ecedens videtur non 
        <lb ed="#V" n="98"/>tum: et etiam consequentia: quia vbi eadem ratio praemittitur similis consequentia meri 
        <lb ed="#V" n="99"/>to subinfertur: vt patet per Ri. 2. de tri c. 1I. igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5227">
        Pre 
        <lb ed="#V" n="100"/>terea: dilectio qua nunc diligitur non magis est dilectio quam 
        <lb ed="#V" n="101"/>cognitio: immo non magis est dilectio quam sit albedo vel 
        ni<lb ed="#V" n="102" break="no"/>gredo: hec patet: quia dilectio iccirco non est cognitio: quia per 
        <lb ed="#V" n="103"/>ipsam nihil cognoscitur: igitur si per ipsam nihil diligitur non s 
        <lb ed="#V" n="104"/>magis est dilectio quam sit cognitio: sed dilectio qua 
        creatu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ra rationalis nunc diligit deum: vel aliquid aliud: potest 
        ma<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nere formaliter in ipsa: et non est dilectio: et si non sit 
        dile<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ctio consequens est quod non sit dilectio sibi. Et confirmatur: quia 
        <lb ed="#V" n="108"/>illa qualitas qua creatura rationalis non magis diligit quam 
        <lb ed="#V" n="109"/>cognoscat vel odiat: non magis est sibi dilectio quam odium 
        <lb ed="#V" n="110"/>vel cognitio: sed aliqua dilectio potest esse formaliter in ipsa: 
        <lb ed="#V" n="111"/>quae non magis diligit quam odiat vel cognoscat: vt patet ex 
        <lb ed="#V" n="112"/>supradictis igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5258">
        Preterea: si albedo esset 
        for<lb ed="#V" n="113" break="no"/>maliter in superficie et non daret ei suum proprium effectum 
        for<lb ed="#V" n="114" break="no"/>malem qui est albare non magis esset sibi albedo quam 
        nigre<lb ed="#V" n="115" break="no"/>do: igitur si dilectio esset formaliter in voluntate et non 
        da<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ret ei suum proprium effectum formalem qui est diligere: non 
        <lb ed="#V" n="117"/>magis esset sibi dilectio quam odium igitur est implicatio pone 
        <lb ed="#V" n="118"/>re quod dilectio possit esse formaliter in creatura non 
        dan<lb ed="#V" n="119" break="no"/>do ei suum proprium effectum formalem qui est diligere: et quod 
        <lb ed="#V" n="120"/>sit dilectio sibi. Et confirmatur: quia dicentes quod 
        dile<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ctio non potest esse dilectio: vel quod dilectio creature ipsa 
        <lb ed="#V" n="122"/>manente in creatura potest non esse dilectio sibi: non 
        <lb ed="#V" n="123"/>intelligunt nisi quod possibile est dilectionem esse in 
        creatu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ra: et ipsam non diligere: vnde iste propositiones secundum eos 
        <lb ed="#V" n="125"/>equiualent in significando. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5290">
        Preterea: iste terminus 
        <lb ed="#V" n="126"/>dilectio est terminus cognotatiuus: quia licet principliciter et in 
        recto<lb ed="#V" n="127" break="no"/>significet quandam qualitatem: cegnotat tamen tantum dilectioni. 
        si<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cut iste terminus. pater. principaliter et in recto 
        signifi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cat hunc vel illum hominem vel equum: cognotat tamen filu. igitur 
        <lb ed="#V" n="130"/>illa qualitas circumscripto termino dilectio sicut homo vel 
        <lb ed="#V" n="131"/>equus: circumscripto filio non est pater. sed per me possibile est 
        <lb ed="#V" n="132"/>istam qualitatem esse in creatura rationali sine termino 
        dile<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ctio. igitur possibile est ipsam esse in creatura rationali et non 
        <lb ed="#V" n="134"/>esse dilectionem sibi. Consimiliter potest argui de 
        co<lb ed="#V" n="135" break="no"/>gnitione et delectatione et sic de aliis. Responsio 
        <lb ed="#V" n="136"/>Istis tamen non obstantibus videtur esse dicendum vt prius. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5316">
        Ad 
        <lb ed="#V" n="137"/>primum igitur nego. maiorem: quia si dilectio esset in 
        creatu<lb ed="#V" n="138" break="no"/>ra: siue diligat siue non diligat non potest esse dilectio siaod
        <pb ed="#V" n="59-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>bi. cum sit aliquid sibi et non nisi dilectio: quia nec est aliud quam 
        <lb ed="#V" n="2"/>dilectio. Et ad probationem posset dici quod diligere pro 
        <lb ed="#V" n="3"/>prius dicitur a dilectione: quam econuerso sicut album proprius 
        <lb ed="#V" n="4"/>dicitur ab albedine. quam ecouerso. quicquid sit de hoc: quia non 
        <lb ed="#V" n="5"/>intendo pro nunc inquirere vtrum concretu dicatur ab 
        abstra<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cto: vel econuerso. dico: quod dilectio dicitur a diligere: non 
        <lb ed="#V" n="7"/>quia sint penitus idem: vt communiter homines imaginantur: sed 
        <lb ed="#V" n="8"/>quia habens dilectionem diligit: vel diligere post formaliter 
        <lb ed="#V" n="9"/>per eam: si ponantur cetera quae necessario requiruntur ad 
        <lb ed="#V" n="10"/>hoc quod diligat. Sed ex hoc non sequitur: quod si dilectio 
        <lb ed="#V" n="11"/>sit in creatura: et creatura non diligat propter defectum 
        <lb ed="#V" n="12"/>cognitionis: vel alicuius alterius necessario requisiti quod 
        <lb ed="#V" n="13"/>non sit dilectio creature: quo potest actu diligere sibi: 
        in<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mo totum oppositum: et illud est dilectio creature: quo 
        <lb ed="#V" n="15"/>potest actu diligere: nullo sibi superaddito: quod sit 
        dile<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctio: et sic est in proposito. Ad confirmationem vero potest 
        <lb ed="#V" n="17"/>dici iuxta doctrinam aliquorum: quod si dilectio esset 
        forma<lb ed="#V" n="18" break="no"/>liter in lapide adhuc esset dilectio lapidi: quia cauasu posito 
        <lb ed="#V" n="19"/>lapis esset diligens nominaliter: licet non verbaliter: quia non dilige¬ 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5368">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Magister Hugo minor fratrum. 
        <lb ed="#V" n="21"/>Et isto modo quidam doc. concedit quod de potentia dei 
        ab<lb ed="#V" n="22" break="no"/>soluta: sapientia potest esse formaliter in lapide: quo posito: 
        <lb ed="#V" n="23"/>lapis vt dicit etiam sapiens nominaliter: licet non verbaliter: quia 
        <lb ed="#V" n="24"/>non saperet. Sed ad veritatem ista solutio est nulla: 
        <lb ed="#V" n="25"/>quia simpliciter est impossibile: quod lapis  sit diligens vel sapiens 
        <lb ed="#V" n="26"/>siue nominaliter siue verbaliter: nisi quis velit abuti 
        voca<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bulis: hoc patet: quia diligens semper infert dilectionem: sed 
        <lb ed="#V" n="28"/>posito quod dilectio esset formaliter in lapide adhuc nihil 
        <lb ed="#V" n="29"/>esset dilectum a lapide: igitur nec lapis esset diligens. Et 
        <lb ed="#V" n="30"/>si dicatur: quod diligens sumptum verbaliter inferi dilectum: non 
        <lb ed="#V" n="31"/>autem nominaliter: hoc est dictum ad placitum et abuti 
        vocabu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lis. Et pari ratione dicetur quod dilectum sumptum nomimaliter non 
        in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>fert diligens: et sic poterit esse aliqua res nominaliter 
        dile<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cta: et tamen non erit diligens eam quod nihil est dicere. Pre 
        <lb ed="#V" n="35"/>terea: vel ille doc. per illam propoionem lapis est sapiens nominal: 
        <lb ed="#V" n="36"/>ter: praecise intelligit sapientiam esse formaliter in lapide 
        vi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>aliquid aliud: aliter numquam proposito poterit verificari. Et vel 
        <lb ed="#V" n="38"/>terius istud deberet ille doctor exprimere. Si detur 
        pri<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mum igitur nihil aliud est dicere: si sapientia est formaliter in 
        <lb ed="#V" n="40"/>lapide: lapis est sapiens nominaliter: nisi si sapiens est 
        forma<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lit in lapide: sapientia est formaliter in lapide: quod nihile 
        <lb ed="#V" n="42"/>dicere. Et confirmatur: quia per istam propositionem: lapis est sapiens 
        <lb ed="#V" n="43"/>non potest intelligi nisi quod sapientia sit in lapide: vel quod 
        la<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pis sapiat. primum dari non potest: per rationem praecedentem: nec se 
        <lb ed="#V" n="45"/>cundum: quia tunc esset sapiens verbaliter: quod est contra eum: igitur 
        <lb ed="#V" n="46"/>nullo modo potest verificari quod lapis sit sapiens: patet igitur 
        so<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lutionem nullam esse nullam: vt videtur. Et ideo potest dici se 
        <lb ed="#V" n="48"/>cundo iuxta doctrinam a liorum quod per nullam potentiam potest 
        fie<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ri quod dilectio sit formaliter in lapide. Sed nec istud 
        <lb ed="#V" n="50"/>videtur mihibene dictum: quia cum dilectio sit vna res 
        ab<lb ed="#V" n="51" break="no"/>soluta praecise non est implicatio contradictionis quod ponatur 
        for<lb ed="#V" n="52" break="no"/>maliter in lapide: igitur hoc fieri est possibile saltem 
        diui<lb ed="#V" n="53" break="no"/>na virtute. Dimissis igitur istis solutionibus potest 
        <lb ed="#V" n="54"/>vno modo dici: quod posito quod dilectio qua creatura nunc 
        <lb ed="#V" n="55"/>diligit esset formaliter in lapide et non esset dilectio sibi: 
        <lb ed="#V" n="56"/>adhuc non sequeretur quod si esset in creatura rationali: et 
        il<lb ed="#V" n="57" break="no"/>la creatura non diligeret quod non esset ei dilectio: quia 
        ta<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lis dilectio non ideo non esset dilectio lapidi: quia lapis non 
        <lb ed="#V" n="59"/>diligeret: sed quia non esset aptus natus diligere quod de 
        cre<lb ed="#V" n="60" break="no"/>atura rationali dici non potest: verum quia non videtur mihi potest 
        <lb ed="#V" n="61"/>sibile quod dilectio sit in lapide et non sit aliquid lapidi: et 
        <lb ed="#V" n="62"/>si sit aliquid ei: non potest esse nisi dilectio: quia dilectio non est 
        <lb ed="#V" n="63"/>in aliquo nisi dilectio. Nego antecedens: et concedo quod si 
        dile<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ctio esset sormaliter in lapide adhuc esset dilectio 
        lapidi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sed ex hoc ns sequitur: quod lapis diligat: nec quod possit 
        di<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ligere: quia non potest per dilectionem diligere: nullus quod est 
        <lb ed="#V" n="67"/>aptum natum diligere: nec sequitur quod sit diligens nomialiter: 
        <lb ed="#V" n="68"/>nec verbaliter: vt patet ex supradictis. Ad secundum 
        prin<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cipale: nego maiorem: quia si dilectio qua nihil diligitur:
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>non magis esset dilectio quam sit cognitio vel albedo: 
        si<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cut quidam imaginantur: et male: habens talem dilectio 
        <lb ed="#V" n="72"/>nem non magis posset diligere per eam quam per cognitionem vel 
        <lb ed="#V" n="73"/>albedinem: et tamen est falsum quod per albedine poterit aliquis 
        di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ligere nec per cognitionem: supposito quod nulla dilectio 
        <lb ed="#V" n="75"/>sit cognitio: et tamen habens talem dilectionem poterit per 
        ea<lb ed="#V" n="76" break="no"/>formaliter diligere: si ponantur cetera que 
        necessa<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rio requiruntur ad hoc quod diligat. Et ad probationem 
        <lb ed="#V" n="78"/>dico: quod non ideo dilectio non est cognitio: quia per ipsam 
        ni<lb ed="#V" n="79" break="no"/>hil cognoscitur: sed quia per eam nihil formaliter potest 
        co<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gnosci. Et ad confirmationem etiam nego maiorem: quia 
        <lb ed="#V" n="81"/>non est simpliciter necessarium quod per dilectionem habens eam 
        <lb ed="#V" n="82"/>magis diligat quam cognoscat vel odiat: sed sufficit quod 
        <lb ed="#V" n="83"/>habens eam possit per eam formaliter diligere: et non 
        co<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gnoscere nec odire. Et ex hoc statim sequitur: quod 
        dile<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ctio est magis quam sit odium vel cognitio: immo vt proprius 
        lo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>quar: sequitur quod sic sit dilectio quod non odium nec 
        cogni<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5520">
        Ad tertium: quicquid sit de possibilitate eius quod 
        <lb ed="#V" n="88"/>supponitur in antecedente: quia forte non est possibile quod 
        al<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bedo sit in superficie: et illa non sit alba: eo quod ad hoc non 
        <lb ed="#V" n="90"/>requiritur aliqua res distincta ab albedine et 
        superfi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cie et inherentia albedinis si ponatur res distincta: et 
        <lb ed="#V" n="92"/>vt dictum est supra: dico quod si istud esset possibile adhuc 
        <lb ed="#V" n="93"/>illa albedo esset illi superficiei albedo et non nigredo: 
        <lb ed="#V" n="94"/>nec aliquid aliud: vt patet ex duobus. Primo: quia 
        al<lb ed="#V" n="95" break="no"/>bedo semper est albedo et non nisi albedo. Secundo: quia per 
        <lb ed="#V" n="96"/>illam albedinem talis superficies potest esse alba: si relinqua 
        <lb ed="#V" n="97"/>turnature sue et numquam potest esse nigra igitur magis est 
        ei<lb ed="#V" n="98" break="no"/>albedo quod nigredo: immo sic est ei albedo: quod nullo modo 
        <lb ed="#V" n="99"/>nigredo. Et ad confirmationem dico quod dicentes 
        il<lb ed="#V" n="100" break="no"/>las duas propoiones equiualere in significando: 
        igno<lb ed="#V" n="101" break="no"/>rant propria voce: quia ne sciunt distinguere inter dilecti 
        <lb ed="#V" n="102"/>onem et diligere. Et si per istam: dilectio creature ipsa 
        ma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nente in creatura potest non esse dilectio sibi: non intelligunt 
        ni<lb ed="#V" n="104" break="no"/>si quod possibile est dilectionem esse in creatura: et ipsam non 
        <lb ed="#V" n="105"/>diligere intelligunt vnum verum: et proferunt vnum falsum. Et 
        <lb ed="#V" n="106"/>libenter vellem quod sic dicentes dicerent: casu posito: 
        qua<lb ed="#V" n="107" break="no"/>lis res est illa dilectio et in se et illi in quo est. Et si 
        dif<lb ed="#V" n="108" break="no"/>currant per omnia entia mundi inuenient quod non est nisi 
        di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lectio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5570">
        Ad vltimum dico: quod dilectio est terminus 
        co<lb ed="#V" n="110" break="no"/>gnotatiuus: sed diligere: quia diligere cognotat 
        termi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>num dilectum: sicut pater cognotat filium: et ratio huius est: quia 
        <lb ed="#V" n="112"/>diligere non dicit aliquam vnam rem: sed dicit dilectionem 
        <lb ed="#V" n="113"/>cum respectu attingentie ad rem dilectam: sicut pater 
        di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cit vnam rem absolutam puta hominem vel equum cum 
        respe<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ctu paternitatis ad filium: et ideo sicut filio 
        circumscri<lb ed="#V" n="116" break="no"/>pto non manet pater: sed manet homo: ita circumscripto 
        <lb ed="#V" n="117"/>termino dilectio: non manet diligere: sed potest mane 
        <lb ed="#V" n="118"/>re dilectio de potentia dei absoluta. Et in hoc isti de 
        <lb ed="#V" n="119"/>cipiuntur: quia credunt tales terminos esse cognotiones: 
        <lb ed="#V" n="120"/>quod non est verum. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e27842-d1e5596">
        Ad rationes principales. 
        <lb ed="#V" n="121"/>Ad primam: patet ex dictis quod maior est falsa: quia 
        si<lb ed="#V" n="122" break="no"/>fruitio sit in creatura: siue fruatur: siue non: adhuc 
        erit<lb ed="#V" n="123" break="no"/>fruitio sibi: sicut dictum est de dilectione. Ad secundum: 
        <lb ed="#V" n="124"/>quia non solum conclud t quod fruitio non potest non esse fruitio: sed 
        <lb ed="#V" n="125"/>cum hoc concludit quod no potest esse in creat ra rationali 
        quin<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ipsa fruatur: dico quod talis fruitio non eset frustra in 
        crea<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tura: quia et si non frueretur de facto: posset tamen frui per eam. 
        <lb ed="#V" n="128"/>Et vlterius ista consequentia est nulla: talis fruitio esset frustra in 
        <lb ed="#V" n="129"/>creatura: igitur non potest esse in ea de potentia dei 
        absolu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ta aliter deus non posset facere vnum hominem cum duobus 
        ea<lb ed="#V" n="131" break="no"/>pitibus: quia alterum eorum esset frustra: quod nullus diceret etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>