<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#AlphonsusVargas">Alphonsus Vargas Toletanus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2024-10-10">October 10, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-x7yh5z">Venice, 1490</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-10-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="25-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="at8va9-e11059"><!-- l1prolq5 -->
            <head xml:id="at8va9-e11059-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="at8va9-e11059-Hd1e103" type="question-title">Utrum de ratione formali primi et per se subiecti habitus scientifici sit habere passiones distinctas a se realiter</head>
            <p xml:id="at8va9-e11059-d1e106">
               <lb ed="#V" n="68"/>I peditis questionibus pertinentibus ad 
      <lb ed="#V" n="69"/>genis causa formalis huius doctrine. Cir¬
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="70"/>ca causam materialem quero primo in generali vtrum de ratione 
      <lb ed="#V" n="71"/>formali primi et per se subiecti habitus scientifici sit 
      <lb ed="#V" n="72"/>habere passiones distinctas a se realiter 
    </p>
            <p xml:id="at8va9-e11059-d1e122">
      Et videtur 
      <lb ed="#V" n="73"/>primo quod sic. quia cuius non est demonstratio: nec 
      scien<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tia proprie dicta tamquam de subiecto primo. sed non 
      haben<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tis passiones a se distinctas realiter non est possibilis 
      demodo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>stratio. ergo. maior patet: quia scientia est habitus 
      conclusio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nis demonstrate: primo posteriorum. minor probatur: 
      <lb ed="#V" n="78"/>quia propositioni immediate repugnat simpliciter. de mo 
      <lb ed="#V" n="79"/>strari ce eodem primo. sed omnis propesitio in qua 
      pro<lb ed="#V" n="80" break="no"/>batur indistincta passio de subiecto est immediata: quia 
      <lb ed="#V" n="81"/>eiusdem de seipso. ergo etc. Et confirmatur: quia si 
      indistin<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cta passio esset demonstrabilis de subiecto. quod 
      quiden<lb ed="#V" n="83" break="no"/>est: posset demonstrari de eo cuius est: et sic 
      substan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tie esset demonstratio: quorum quodlibet est contra philo 6 me 
      <lb ed="#V" n="85"/>taphisice. et primo posteriorum. Contra: illud quod 
      re<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pugnat primo et per se subiecto cuiuscumque habitus 
      scientifi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ci non est de ratione formali ipsius. patet ex terminis. sed 
      <lb ed="#V" n="88"/>habere passiones a se distinctas realiter repugnat 
      <lb ed="#V" n="89"/>etc. igitur etc. probatur minor: quia si subiectum alicuius 
      ha<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bitus scientifici haberet passiones a se distinctas 
      re<lb ed="#V" n="91" break="no"/>aliter. deus posset facere subiectum sine sua propria 
      <lb ed="#V" n="92"/>passione et econuerso: quod est impossibile. Rno 
      in<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ista questione erunt quatuor articuili: quia primo 
      po<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nam aliquas distinctiones. secundo conclusiones. 
      tertio<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mouebo dubia. quinto et vltimo respondebo. 
    </p>
            <div xml:id="at8va9-e11059-Dd1e174">
               <head xml:id="at8va9-e11059-Hd1e176">Articulus 1</head>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Primus articulus. 
        <lb ed="#V" n="97"/>QUuantum ad primum articulum: Distinguo primo 
        <lb ed="#V" n="98"/>de subiecto habitus scientifici. Est enim 
        su<lb ed="#V" n="99" break="no"/>biectum in quo. Subiectum de quo. Et subiectum quod. 
        <lb ed="#V" n="100"/>Subiectum in quo: in nobis est intellectus. vel anima: 
        <lb ed="#V" n="101"/>et a tali scientia non sortitur speciem nec dignitatem. aliter 
        <lb ed="#V" n="102"/>omnes scientie humane essent eiusdem speciei et equalis per 
        <lb ed="#V" n="103"/>fectionis. quod patet esse falsum. Subiectum quod: est 
        <lb ed="#V" n="104"/>scibile siue concluio scita. et subiectum sic sumptum proprie 
        vo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>catur obiectum: et est aliquod complexum: quia tantum verum scitur: 
        <lb ed="#V" n="106"/>et tamtum complexum est verum. Tertium scilicet subiectum de 
        quo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>est id de quo aliud scitur: et de tali vt patet proponitur 
        <lb ed="#V" n="108"/>questio. Secundo distinguo de passione demonstrata: 
        <lb ed="#V" n="109"/>vel demonstrabili de subiecto: quia vno modo licet proprie 
        <lb ed="#V" n="110"/>potest dici passio voxilla siue terminus qui probatur in 
        con<lb ed="#V" n="111" break="no"/>clusione demonstrata. Alio modo dicitur passio et ad 
        <lb ed="#V" n="112"/>huc improprie. conceptus incomplexus significatus 
        per<lb ed="#V" n="113" break="no"/>illam vocem: quia voces sunt note earum passionum 
        que<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sunt in anima vt patet primo piermenias. Tertio dicitur 
        pas<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sio res significata per talem conceptum: quia sicut voces sunt 
        <lb ed="#V" n="116"/>signa conceptuum: ita conceptus sunt signa rerum: vt 
        di<lb ed="#V" n="117" break="no"/>citur ibidem Et sic passio accipitur proprie prout in 
        se<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quentibus apparebit: et de passione sic sumptta 
        in<lb ed="#V" n="119" break="no"/>telligo conclusiones. Tertio distinguo de habitum 
        sci<lb ed="#V" n="120" break="no"/>entifico. quia quidam est habitus vnius conclusionis tamntum 
        <lb ed="#V" n="121"/>quidam vero plurium. siue talis sit vnus vnitate 
        sim<lb ed="#V" n="122" break="no"/>plicis forme: siue non: de quo alias. et de vtroque potest 
        <lb ed="#V" n="123"/>intelligi questio: et hoc de primo.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="at8va9-e11059-Dd1e243">
               <head xml:id="at8va9-e11059-Hd1e245">Articulus 2</head>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e247">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Secundus articulus: 
        <lb ed="#V" n="125"/>QUuantum ad secundum: Pono quatuor 
        conclusio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nes. Prima est. De formali ratione primi et per 
        <lb ed="#V" n="127"/>se subiecti habitus scientifici. non est continere 
        vir<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tualiter. primo omnes veritates illius habitus: cuius est 
        <lb ed="#V" n="129"/>subiectum primo probatur sic. si de formali ratione primiet per 
        <lb ed="#V" n="130"/>se subiecti esset primo continere etc. eadem veritas 
        nume<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ro esset aduersis subiectis contenta virtualiter primo. 
        con<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sequens est impossibile. igitur et antecedens imnpossibilitas 
        con<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sequentis apparet: quia quod continetur ab aliquo vel in 
        ali<lb ed="#V" n="134" break="no"/>quo virtualiter primo nulli conuenit nisi per rationem illius: 
        <lb ed="#V" n="135"/>hec patet etiam per illos qui ponunt oppositam 
        conclu<lb ed="#V" n="136" break="no"/>sionem. si igitur duo subiecta distincta continerent 
        virtu<lb ed="#V" n="137" break="no"/>aliter primo eandem virtutem numero: quod licet eorum 
        conti<lb ed="#V" n="138" break="no"/>neret per rationem alterius. et sic nullum contineret
        <pb ed="#V" n="26-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>virtualiter primo: quia quod licet dependeret ab alio in continem 
        <lb ed="#V" n="2"/>do: quod est aperta contradictio: consequentia probatur. quia 
        princi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pia scientie subalternate sunt conclusiones in scientia 
        sub<lb ed="#V" n="4" break="no"/>alternante: sicut patet de perspectiua et gelogia: 
        igi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sunt de per se consideratione vtriusquam: et per consequens 
        conten<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ta virtualiter primo in subiectis earum: stante supposito. sed 
        <lb ed="#V" n="7"/>subiecta talium scientiarum constat esse diuersa. igitur etc. 
        Se<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cundo sic: illud quod conuenit ex se formaliter medio vt 
        distin<lb ed="#V" n="9" break="no"/>guitur a subiecto non est ratio formalis et quiditiua 
        subie<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cti. patet ex terminis: sed virtualiter continent a 
        con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>clusionis demonstrate conuenit ex se formaliter me 
        <lb ed="#V" n="12"/>dio vt distinguitur a subiecto: quia medium habet rationem 
        cau<lb ed="#V" n="13" break="no"/>se et propter quid respectu conclusionis. sicut patet: primo 
        <lb ed="#V" n="14"/>et 2. posteriorum. ergo etc: 
        <lb ed="#V" n="15"/>Roddenton in prolo. i. q. 4. ar. primo. 
        <lb ed="#V" n="16"/>Sed ad istam rationem dicunt aliqui: quod virtrualiter 
        <lb ed="#V" n="17"/>continentia medii non excludit virtualem continentiam 
        su<lb ed="#V" n="18" break="no"/>biecti: quia medium in demonstratione potissima est 
        dif<lb ed="#V" n="19" break="no"/>finitio subiecti: et ideo idem est dicere: quod medium 
        conti<lb ed="#V" n="20" break="no"/>neat virtualiter et quod subiectum contineat virtualiter primo 
        <lb ed="#V" n="21"/>cum continere virtualiter primo nihil aliud sit: quam contine 
        <lb ed="#V" n="22"/>re per rationem propriam: circunscripto quocumque alio. 
        <lb ed="#V" n="23"/>Contra roddenton. 
        <lb ed="#V" n="24"/>Ista tamen euasio non satisfaciat. primo quia si medium de 
        <lb ed="#V" n="25"/>mostrationis sit diffinitio passionis sicut asserit doc. 
        <lb ed="#V" n="26"/>noster falsum est: quod assumitur. Secundo quia saltem in 
        ali<lb ed="#V" n="27" break="no"/>quibus demonstrationibus apparet euidenter: quod 
        <lb ed="#V" n="28"/>diffinitio subiecti non est mediu: nec aliquid partinens 
        <lb ed="#V" n="29"/>ad naturam eius: sicut patet in demonstratione 
        qua<lb ed="#V" n="30" break="no"/>demonstratur habere. 3 de triangulo per angulum 
        extrin<lb ed="#V" n="31" break="no"/>secum tamquam per medium: de quo certum est: quod nec est 
        <lb ed="#V" n="32"/>diffinitio trianguli: nec aliquid pertinens ad naturam 
        <lb ed="#V" n="33"/>eius. Idem econuerso patet. quando eclipsis demonstratur 
        <lb ed="#V" n="34"/>de sole: per lunam interposita: vel de luna per 
        inter<lb ed="#V" n="35" break="no"/>positionem terre tamquam per medium virtualiter continens 
        no<lb ed="#V" n="36" break="no"/>titiam conclusionis: quia constat: quod luna interposita non 
        <lb ed="#V" n="37"/>est diffinitio solis. nec pars diffinitionis illius: nec 
        <lb ed="#V" n="38"/>terra est diffinitio lune: nec aliquid pertinens ad 
        na<lb ed="#V" n="39" break="no"/>turam eius. Non est igitur absolute et vniuersaliter 
        ve<lb ed="#V" n="40" break="no"/>rum: quod medium demonstrationis sit diffinitio 
        sub<lb ed="#V" n="41" break="no"/>iecti. sicut asserit illa solutio: quicquid sit de verita 
        <lb ed="#V" n="42"/>te positionis doctoris nostri. Et potest ex dictis formaris 
        <lb ed="#V" n="43"/>vna talis ratio: Illa veritas non continetur primo virtualiter 
        <lb ed="#V" n="44"/>in subiecto per se: et primo habitus scientifici: cuius 
        no<lb ed="#V" n="45" break="no"/>titia non est possibilis sine notitia alicuius extrinseci: 
        <lb ed="#V" n="46"/>quod non est subiectum nec pars essentialis subiecti. 
        <lb ed="#V" n="47"/>nec aliquid pertinens ad naturam eius. patet ex 
        termi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nis. sed multe veritates sunt huiusmodi. ergo: minor patet 
        <lb ed="#V" n="49"/>ex dictis. quia non potest sciri an luna eclipsetur nisi scientiatur 
        <lb ed="#V" n="50"/>cur terra interponatur: et tamen terra interposita. nec est 
        lu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>na nec aliquid eius vt dictum est supra. Idem patet 
        <lb ed="#V" n="52"/>de eclipsi solis et interpositione lune et similibus. 
        Ex<lb ed="#V" n="53" break="no"/>clusa igitur hac euasione arguo ad principale. 
        Tertio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sic: notitia subiecti non semper continet notitiam passionis 
        <lb ed="#V" n="55"/>demonstrabilis desubiecto: igitur de ratione formali 
        su<lb ed="#V" n="56" break="no"/>biecti non est: omnes veritates sui habitus continere 
        vir<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tualiter primo consequentia patet: quia sine notitia passionis 
        demodo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>strabilis de subiecto: non est possibilis notitia conclusio 
        <lb ed="#V" n="59"/>nis demonstrate: antecedens patet: quia notitia alicuius 
        su<lb ed="#V" n="60" break="no"/>biecti est alicui possibilis eni notitia passionis 
        demodo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>strabilis de ipso est impossibilis: sicut patet de 
        ceco<lb ed="#V" n="62" break="no"/>a natiuitate: cui est impossibilis notitia coloris: et 
        possi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>bilis notitia caloris. quia talis non habetur per visum: et per 
        <lb ed="#V" n="64"/>consequens est sibi impossibilis notitia nigredinis 
        <lb ed="#V" n="65"/>quae consequitur colorem vt passio: sicut patet in coruo et est 
        <lb ed="#V" n="66"/>demonstrabilis de ipso. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e429">
        Quarto sic subiectum non 
        <lb ed="#V" n="67"/>semper: continet virtualiter predicatum. igitur nec 
        euidenti<lb ed="#V" n="68" break="no"/>am totius propositionis. consequentia est nota etiam per 
        op<lb ed="#V" n="69" break="no"/>positum opinantes: antecedens probatur. quia quandoque predicatum
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>est perfectius subiecto: sicut patet: quando de monstratur 
        <lb ed="#V" n="71"/>quod forma substantialis potest informare materiam: et 
        <lb ed="#V" n="72"/>imperfectius non continet perfectius virtualiter: immo 
        <lb ed="#V" n="73"/>potius econuerso. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e449">
        Secunda conclusio est: quod ratio for 
        <lb ed="#V" n="74"/>malis et adequata primi et per se subiecti habitus scienti 
        <lb ed="#V" n="75"/>fici non est subiecti respectu predicati in conclusione 
        <lb ed="#V" n="76"/>scita: supposito quod in conclus one scita subiciatur 
        vox<lb ed="#V" n="77" break="no"/>vel conceptus: et non res extra: Probatur primo sic: de 
        <lb ed="#V" n="78"/>subiecto per se et primo habitus scientifici supponitur quod 
        <lb ed="#V" n="79"/>est et quia est: vt patet primo posteriorum: sed de subiecto 
        <lb ed="#V" n="80"/>conclusionis scite: supposito quod sit vox vel conceptus: 
        <lb ed="#V" n="81"/>non supponitur quid est nec quia est. vt patet: ergo. 
        <lb ed="#V" n="82"/>Sed forte dicetur ad istam rationem quod subiectum potest 
        <lb ed="#V" n="83"/>accipi dupliciter videlicet pro illo quod supponit. et 
        pro<lb ed="#V" n="84" break="no"/>illo pro quo supponit. de primo non supponitur in 
        scien<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tia quid est et quia est. sed de secundo. Sed sic dicendo habetur 
        <lb ed="#V" n="86"/>intentum: quia illud est subiectum per se et primum 
        habi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tus scientifici proprie loquendo et nihil aliud: cui vere 
        <lb ed="#V" n="88"/>conueniunt contradictiones subiecti ex solutione data. 
        <lb ed="#V" n="89"/>igitur etc. Secundo ad principale sic Illud est proprie 
        sub<lb ed="#V" n="90" break="no"/>iectum cui vere conueniunt passiones et 
        proprieta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>demonstrabiles de subiecto et nihil aliud. patet ex 
        ter<lb ed="#V" n="92" break="no"/>minis. sed subiecto conclusionis scite: supposito quod sit 
        <lb ed="#V" n="93"/>vox vel conceptus: non vere conueniunt huiusmodi passio 
        <lb ed="#V" n="94"/>nes. sed rei: ergo: probatur minor: quia certum est quod non 
        con<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uenit voci vel conceptui posse ridere. vel 
        beatifica<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ri. sed rei. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e501">
        Tertio sic: primum subiectum scientie per se primo 
        <lb ed="#V" n="97"/>et principaliter intenditur in scientia. sed subiectum 
        conclu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>sionis non sic iutenditur in ipsa: supposito quod sit vox vel 
        <lb ed="#V" n="99"/>conceptus: igitur idem quod prius maior conceditur: minor 
        <lb ed="#V" n="100"/>prohatur. quia illud quod non intenditur in sententia ratione sui sed 
        <lb ed="#V" n="101"/>alterius: non intenditur primo. nec principaliter in ipsa. sed 
        <lb ed="#V" n="102"/>subiectum in conclusionibus est huiusmodi: stante 
        sup<lb ed="#V" n="103" break="no"/>posito: quia non intenditur nisi ratione rei: tum quia 
        conclu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>sio non scitur pro se sed pro re. et per aduersarios: tum quia 
        no<lb ed="#V" n="105" break="no"/>minibus vtitur loco rerum. primo elencorum: tum quia vox et 
        <lb ed="#V" n="106"/>conceptus sunt signa subordinata ipsius rei et 
        vti<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mur eis tamquam signis et per consequens non ratione sui 
        prin<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cipaliter sed eius quod significant et sic rei. ergo etc. Ista 
        <lb ed="#V" n="109"/>conclusio posset multis rationibus confirmari verum 
        <lb ed="#V" n="110"/>quia ex sequenti conclusione clarius apparebit 
        pertran<lb ed="#V" n="111" break="no"/>seo. Est igitur tertia conclusio: quod ratio formalis et ade 
        <lb ed="#V" n="112"/>quarta primi et per se subiecti habitus scientifici vnius 
        <lb ed="#V" n="113"/>conclusionis precise est esse rem significatam per vocem 
        <lb ed="#V" n="114"/>vel conceptum qui subicitur in illa conclusione: ratio vero 
        for<lb ed="#V" n="115" break="no"/>malis et adequata primi subiecti habitus 
        scientifi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ci plurium conclusionum est esse rem significatam per 
        vo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cem vel conceptum qui subicitur in prima et 
        princi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>pali conclusione scita. Ista coclusio continet duas 
        <lb ed="#V" n="119"/>partes iuxta diffinitionem habitus scientifici positam 
        <lb ed="#V" n="120"/>articulo precedenti: Prima est: quod ratio formalis et ade 
        <lb ed="#V" n="121"/>quarta primi et per se subiecti habitus scientifici 
        vni<lb ed="#V" n="122" break="no"/>us conclusionis precise est esse rem significatam per 
        vo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cem vel conceptum: qui subicitur in illa conclusione 
        <lb ed="#V" n="124"/>Et hec probatur primo sic. Illud est subiectum per 
        <lb ed="#V" n="125"/>se et primum habitus scientifici de quo aliquid vere 
        <lb ed="#V" n="126"/>scitur sed de re significata per vocem vel conceptum 
        <lb ed="#V" n="127"/>qui subicitur in conclusione scita aliquid vere scitur 
        <lb ed="#V" n="128"/>et non de voce vel conceptu significante: quia 
        de<lb ed="#V" n="129" break="no"/>terra que est extra. vere scitur quod sit rotunda. et 
        <lb ed="#V" n="130"/>non de voce vel conceptu qui est in mente: ergo. Nec 
        va<lb ed="#V" n="131" break="no"/>let si dicatur quod de voce vel conceptu qui est in mente 
        <lb ed="#V" n="132"/>aliquid vere scitur: non ratione sui. sed ratione rei pro qua supponit 
        <lb ed="#V" n="133"/>quia tunc res illa et non terminus. nec conceptus qui est 
        <lb ed="#V" n="134"/>in mente erit subiectum proprie. loquendo: ex 
        quo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>de talibus nihil scitur ratione sui sed rei. Secundo sic: vnitas 
        <lb ed="#V" n="136"/>et distinctio habitus scientifici sumitur ex vnitate et 
        <lb ed="#V" n="137"/>distinctione primi et per se subiecti dicente arist. 
        pri<lb ed="#V" n="138" break="no"/>mo posteriorum: quod scientia est vna que est vnius generis
        <pb ed="#V" n="26-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>subiecti etc. sed constat: quod sumitur ex vnitate et 
        distin<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctione vocis vel conceptus sed rei: quia secantur scien 
        <lb ed="#V" n="3"/>tie quemadmodum et res vt scribitur. tertio de anima: ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e606">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Tertio sic: impossibile est scientiam haberi sine 
        no<lb ed="#V" n="5" break="no"/>titia rei significate per vocem vel conceptum qui 
        subi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>citur in conclusione scita. hoc patet: quia conclusio non 
        sci<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tur. etiam per tenentes oppositum pro se sed pro re: sed 
        <lb ed="#V" n="8"/>scientia potest haberi sine notitia cuiuscumque: quod non 
        <lb ed="#V" n="9"/>est subiectum scientie: nec passio demonstrabilis de 
        su<lb ed="#V" n="10" break="no"/>biecto: nec aliqua premissarum: nec conclusio: nec 
        su<lb ed="#V" n="11" break="no"/>biectum conclusionis: nec predicatum: nec medium. hoc 
        <lb ed="#V" n="12"/>patet: quia habita notitia i storum et remota quacunque 
        <lb ed="#V" n="13"/>alia potest haberi scientia proprie dicta. igitur res significata 
        <lb ed="#V" n="14"/>etc. cum non sit passio demonstrabilis de subiecto. nec 
        <lb ed="#V" n="15"/>conclusio: nec subiectum conclusionis: nec predicatum: nec 
        <lb ed="#V" n="16"/>medium erit scientie primum subiectum. Confirmatur: quia 
        <lb ed="#V" n="17"/>impossibile est scientiam haberi: annichilata re 
        significa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ta per vocem vel conceptum qui subicitur in conclusione 
        <lb ed="#V" n="19"/>scita: hoc patet: quia etiam conclusio per aduersarios non 
        <lb ed="#V" n="20"/>scitur pro se in tali re anichilata: non potest sciri pro 
        re<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sed manente intellectu: scientia potest haberi 
        anichila<lb ed="#V" n="22" break="no"/>lato: quocumque. quod est subiectum scientie: nec passio 
        demon<lb ed="#V" n="23" break="no"/>strabilis de subiecto: nec aliqua premissarum: nec 
        con<lb ed="#V" n="24" break="no"/>clusio: nec subiectum conclusionis: nec predicatum nec 
        <lb ed="#V" n="25"/>medium: igitur res significata: cum non sit passio: nec 
        <lb ed="#V" n="26"/>aliqua premissarum: etc. erit primum subiectum in scientia. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e658">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Quarto sic: illa est ratio formalis et adequata 
        su<lb ed="#V" n="28" break="no"/>biecti: qua posita potest poni subiectum: quocumque 
        alio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>remoto et qua remota. non potest poni subiectum 
        quo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cumque alio posito: patet ex terminis: sed posita re 
        si<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gnificata etc. ponitur. vel potest poni subiectum: quia ponitur. 
        <lb ed="#V" n="32"/>illud de quo potest aliquid vere sciri: et ipsa remota: etiam 
        <lb ed="#V" n="33"/>quocumque alio posito etiam non potest poni subiectum: quia 
        <lb ed="#V" n="34"/>nihil ponitur de quo possit aliquid vere sciri. vt patet ex 
        <lb ed="#V" n="35"/>dictis: ergo etc. Et confirmatur: quia illud est subiectum 
        scien<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tie de quo supponitur cognitio imperfecta: et 
        acquiri<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tur perfecta: sed de re significata etc. ponitur cognitio 
        <lb ed="#V" n="38"/>imperfecta non de voce vel conceptu significante. ergo etc 
        <lb ed="#V" n="39"/>Secunda pars conclusionis est: quod ratio formalis: et adequo 
        <lb ed="#V" n="40"/>ta primi et per se suhiecti habitus scientifici plurii 
        <lb ed="#V" n="41"/>conclusionum est esse rem significatam per vocem vel 
        con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ceptum: qui subicitur in prima et principali conclusio 
        <lb ed="#V" n="43"/>sione scita: Et hec supposita praecedenti videtur satis non 
        <lb ed="#V" n="44"/>quia certum est: quod in tali scientia non potest esse subiectum 
        <lb ed="#V" n="45"/>res significata per vocem vel conceptum qui subicitur 
        <lb ed="#V" n="46"/>in qualibet conclusione scita: quia tunc non haberet vnum 
        <lb ed="#V" n="47"/>subiectum primum: sed plura cuius oppositum patet. de 
        <lb ed="#V" n="48"/>metaphisica. et naturali philosophia et similibus iuxta 
        do<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctrina physio.e et comentatoris. Nec potest dici: quod 
        su<lb ed="#V" n="50" break="no"/>biectum talis scientie sit res significata per vocem vel 
        conce<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ptum qui subicitur in secunda conclusione vel in aliqua 
        <lb ed="#V" n="52"/>aliarum. si sit res distincta are significata per voce vel 
        <lb ed="#V" n="53"/>conceptum qua subicitur in prima quia nulla talis res consideratur 
        <lb ed="#V" n="54"/>principaliter in scientia illa: licet possit considerari per se et primo 
        re<lb ed="#V" n="55" break="no"/>linquitur. ergo etc. quod subiectum primum talis scientie sit res 
        si<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gnificata etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e726">
        Preterea: qualis est ordo vnius 
        conclu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sionis ad aliam: talis est ordo subiecti vnius ad 
        su<lb ed="#V" n="58" break="no"/>biectum alterius. et per consequens talis est crdo rei signisica 
        <lb ed="#V" n="59"/>te per subiectum vnius ad rem significatam per subiectum 
        <lb ed="#V" n="60"/>alterius: sed constat: quod omnes conclusiones talis 
        ha<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bitus: vel scientie habent ordinem et attributionem ad 
        pri<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mam conclusionem ipsius. igitur etc. subiecta omnium ad 
        su<lb ed="#V" n="63" break="no"/>biectum primum prime. et per consequens res significate per 
        vo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ces vel conceptus qui subiciuntur in omnibus aliis: ad 
        <lb ed="#V" n="65"/>rem significatam per voce vel conceptum qui subicitur in 
        <lb ed="#V" n="66"/>prima quo posito sequitur quod talis res sit subiectum in 
        <lb ed="#V" n="67"/>illa scientia: quia illud est subiectum in scientia multarum conclusio 
        <lb ed="#V" n="68"/>num: ad quod omnia alia habentordinem et attributionem: equi 
        <lb ed="#V" n="69"/>go etc.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e757">
        Quarta conclusio est: quod de ratione formali pri¬
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>mi et per se habitus scientifici: non est habere passso 
        <lb ed="#V" n="71"/>nes distinctas a se realiter: Probatur primo sic illud quod 
        <lb ed="#V" n="72"/>repugnat primo et per se subiecto nostri habitus 
        metaphi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sici non est de ratione formali subiecti per se et 
        pri<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mi habitus scienti fici: sed habere passiones a se 
        di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>st. nctas realiter repugnat etc: ergo etc: maior patet: quia noster 
        <lb ed="#V" n="76"/>habitus metaphisicus est scientia proprie dicta: cum 
        pro<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cedat modo demonstratiuo non probabiliter. sed 
        sophistice<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dicente comentatore 4 metaphisice comento. 7. quod 
        <lb ed="#V" n="79"/>metaphisica differt a logica per modum: quia 
        metaphisi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ca considerat de ente consideratione demonstratiua: 
        logi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ca autem consideratione probabili: minor probatur: quia enti 
        in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>quantum ens repugnat habere passiones distinctas 
        <lb ed="#V" n="83"/>a se realiter sicut patet per philosophum 4 metaphisice 
        circa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>principium vbi ostendit: quod ens et vnum quod ponitur. 
        <lb ed="#V" n="85"/>eius passio sunt idem. et vna natura: idem ex vult 
        co<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mentator ibidem contra auic. comento. 3. per totum: sed 
        <lb ed="#V" n="87"/>primum subiectum metaphisice est ens inquantum ens. 
        <lb ed="#V" n="88"/>sicut patet per arist. in eodem 4 dicit quod est scientia quedam 
        <lb ed="#V" n="89"/>que speculatur ens inquantum ens vbi dicit comentator 
        <lb ed="#V" n="90"/>cometo primo: quod tractatus. 4. continet duas partes: quarum 
        <lb ed="#V" n="91"/>prima est in diffiniendo subiectum huius scientie v: ult ergo 
        <lb ed="#V" n="92"/>ergo comentator expresse: quod arist. assignat subiectum 
        <lb ed="#V" n="93"/>met aphisice: cum dicit quod speculatur ens inquantum ens. 
        <lb ed="#V" n="94"/>Idem etiam patet per lincon. primo posteriorum. c. 2. qui 
        lo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>quens de demonstratione sicut inquit. sciendum quod super 
        <lb ed="#V" n="96"/>vniuersale ambiguum erigitur demonstratio et nisi hoc 
        <lb ed="#V" n="97"/>esset ens subiectum in metaphisica: quod reputat 
        incon<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ueniens: ergo etc. Secundo sic: illud quod repugnai primo et per 
        <lb ed="#V" n="99"/>se subiecto habitus theologici creati et increati 
        comprehe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>soris et viatoris non est de ratione formali primi et per se 
        subie<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cti habitus theologici: sed habere passiones a se 
        distin<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ctas realiter repugnat etc. igitur etc. maior patet: quia 
        ali<lb ed="#V" n="103" break="no"/>quis istorum est scientia proprie dicta: minor probatur: quia 
        su<lb ed="#V" n="104" break="no"/>biectum primum horum habituum est deus. deo autem 
        repu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gnat habere passiones distinctas a se realiter: ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e840">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Tertio sic: cui non repugnat concipi conceptu quiditati 
        <lb ed="#V" n="107"/>uo et denom inatiuo veridico et necessario: ei non 
        repu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gnat subici in habitu scientifico. sed non habenti passio 
        <lb ed="#V" n="109"/>nes distinctas a se realiter non repugnat concipi. etc. 
        igi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tur etc. minor patet: quia enti inquantum ens non 
        repu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gnat sic concipi ex 4 metaphisice. nec etiam ipsi deo 
        <lb ed="#V" n="112"/>cum possit concipi conceptu essentiali et attributali: de 
        <lb ed="#V" n="113"/>quibus tamen constat: quod non habeunt passiones distinctas a se 
        <lb ed="#V" n="114"/>realiter: maior probatur: quia de quocumque potest haberi pre 
        <lb ed="#V" n="115"/>dicti conceptus: potest esse scientia proprie dicta: igitur nulli tali re 
        <lb ed="#V" n="116"/>pugnat per se subici in habitum scientifico. consequentia patet 
        <lb ed="#V" n="117"/>antecedens probatur: quia omnis propositio necessaria non per se non 
        <lb ed="#V" n="118"/>est demonstrabilis. et per consequens vere scibilis scientia 
        pro<lb ed="#V" n="119" break="no"/>prie dicta hoc patet: quia omnis propositio necessaria non per se 
        <lb ed="#V" n="120"/>nota: est nota per aliud. et per consequens habet causam sue 
        <lb ed="#V" n="121"/>notitie: igitur omnis talis est demonstrabilis. sed de 
        quo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cumque possunt haberi conceptus quiditatiuus et 
        denomi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>natiuus veridicus et necessarius: potest formari proposi. 
        <lb ed="#V" n="124"/>tio necessaria et non necessaria per se noto. vt patet. 
        <lb ed="#V" n="125"/>ergo et. et hoc de secundo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="at8va9-e11059-Dd1e887">
               <head xml:id="at8va9-e11059-Hd1e889">Articuli 3 et 4</head>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e891">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Tertius et quartus articulus. 
        <lb ed="#V" n="127"/>QUuantum ad tertium et quartum articulum: simul con¬ 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e898">
                  <lb ed="#V" n="128"/>¶ tra conclusiones istas mouenda et 
        dissoluen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>da sunt dubia Et primo contra primam est opinio 
        scoti<lb ed="#V" n="130" break="no"/>qui directe ponit oppositum ex qua ipse arguit dupliciter. 
        <lb ed="#V" n="131"/>Scotus in prolo. i. q. 2. ar. 2. 
        <lb ed="#V" n="132"/>Primo sic: Subiectum primum scientie continet 
        propositio<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nes imediatas. quia subiectum illarum continet praedicatum 
        <lb ed="#V" n="134"/>et sic euidentiam totius propositionis. propositiones aut 
        <lb ed="#V" n="135"/>immediate continent conclusiones. ergo de primo ad 
        vlti<lb ed="#V" n="136" break="no"/>mum subiectum primum continet omnes veritates 
        ha<lb ed="#V" n="137" break="no"/>bitus scientifici: quia mediatas et immediatas. 
        <lb ed="#V" n="138"/>Landultus in prolo i q. vltimai. ar. i.
        <pb ed="#V" n="27-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ista ratio sic deducitur ab vno doc. illud quod continet: 
        <lb ed="#V" n="2"/>in se virtualiter. primum predicatum: continet veritatem prime 
        <lb ed="#V" n="3"/>principii: primum subiectum in scientia continet predicatum 
        <lb ed="#V" n="4"/>primum: ergo continet primi principii veritatem. sed primum 
        <lb ed="#V" n="5"/>principium in scientia continet in se virtualiter omnes veritates 
        <lb ed="#V" n="6"/>illius habitus. ergo de primo ad vltimum in primo subiecto virtualiter 
        <lb ed="#V" n="7"/>continentur veritates totius habitus. Secundo ad 
        principale<lb ed="#V" n="8" break="no"/>scoti. arguitur sic. omnis causa equuoca et adequata suu effectum 
        <lb ed="#V" n="9"/>continet virtualiter sed subiectum est causa equiuoca et ade 
        <lb ed="#V" n="10"/>quata scientie: igitur et c. minor patet: quia ex quo est causa 
        equi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>uoca continet virtualiter et ex quo est adequata continet 
        <lb ed="#V" n="12"/>totum effectum: minor autem est nota quo ad vtramque partem 
        <lb ed="#V" n="13"/>nam quod subiectum prime scientie sit eius causa equiuoca: patet 
        <lb ed="#V" n="14"/>quia non est eiusdem rationis cum ipsa: quod autem sit adequata 
        <lb ed="#V" n="15"/>patet: quia primitas accipitur hic ex primo posteriorum 
        <lb ed="#V" n="16"/>ex diffinitione vniversalis secundum quod dicit adequationem. igitur 
        su<lb ed="#V" n="17" break="no"/>biectum primum necessario dicitur adequatum. 
        <lb ed="#V" n="18"/>Landulphus vbi supra. 
        <lb ed="#V" n="19"/>Tertio ad idem arguunt aliqui alii sic: in essentialiter or 
        <lb ed="#V" n="20"/>dinatis omne stare ad aliquod simpliciter primum. secundo 
        meta<lb ed="#V" n="21" break="no"/>phisice sed inter veritates vnius habitus est ordo 
        essen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tialis: igitur in quolibet habitu omne stare ad aliquod simpliciter 
        <lb ed="#V" n="23"/>primum. istud aut non potest esse nisi subiectum: quia conclusiones 
        <lb ed="#V" n="24"/>reducuntur in principia ex primo posteriorum: principia 
        media<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ta ad primum principium immediatum constat ex terminis scilicet 
        <lb ed="#V" n="26"/>suhiecto et predicato. sed omne predicatum continetur 
        virtua<lb ed="#V" n="27" break="no"/>liter in subiecto ex secundo piermenias. in subiecto igitur 
        <lb ed="#V" n="28"/>ptinetur tota virtus omnium veritatum totius habitus. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e989">
        Ad 
        <lb ed="#V" n="29"/>idem ab aliis arguitur quarto sic: entitas subiecti 
        con<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tinet virtualiter primo entitates omnium passionum 
        <lb ed="#V" n="31"/>qua de ipso demonstrantur igitur. et veritatem omnium 
        propositio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>num. consequentia patet. quia dispositio vniuscuiusque rei in en 
        <lb ed="#V" n="33"/>titate est sua dispositio in veritate secundo metaphisice: 
        <lb ed="#V" n="34"/>aus probatur: quia principia subiecti sunt adequata 
        cau<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sa prime passionis de ipso demonstrabilis: aliter de 
        <lb ed="#V" n="36"/>mostratio non esset ex propriis: cuius oppositum patet 
        <lb ed="#V" n="37"/>primo posteriorum Et principia subiecti cum prima passione 
        <lb ed="#V" n="38"/>sunt causa adequata passionis sequentis. et sic regulariter 
        <lb ed="#V" n="39"/>vsque ad vltimam. ergo etc. Rno ad rationes scoti. 
        <lb ed="#V" n="40"/>Ad primum illorum dico: quod illa maior in qua doctores 
        <lb ed="#V" n="41"/>isti fundantur principaliter non est regulariter vera: quo 
        <lb ed="#V" n="42"/>posito: quod sit vera in scientia subalternante procedente a 
        <lb ed="#V" n="43"/>priori et per causam: non tamen in scientia subaliter nata: quia nec in scientia 
        pro<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cedente a posteriori ac pereffectum: non quidem in scientia subalter 
        <lb ed="#V" n="45"/>nata in prima praencipia scientie subalterne: quae sunt in ipsa 
        <lb ed="#V" n="46"/>propositione immediate eo quod in ipsa non deducutur ex aliis 
        <lb ed="#V" n="47"/>sicut conclusiones in scientia sub alternante. et per consequens 
        vir<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tualiter continentur in primis principiis scientie subalternant: 
        <lb ed="#V" n="49"/>ex modo eorum arguendi: quo posito sequitur: quod subiectum 
        <lb ed="#V" n="50"/>primum scientie subalternate non continet virtualiter primo 
        huius<lb ed="#V" n="51" break="no"/>modi veritates. Nec est etiam vera in scientia procedente 
        <lb ed="#V" n="52"/>a posteriori et per effectum: quia in tali propositiones 
        im<lb ed="#V" n="53" break="no"/>mediate non formantur de subiecto primo scientie. nec notitia 
        <lb ed="#V" n="54"/>earum dependet a notitia subiecti. Et ad probationem 
        <lb ed="#V" n="55"/>quando dicitur: quod subiectum illarum continet predicatum et sic 
        eui<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dentiam etc. potest tripliciter responderi. Primo quidem potest dici: quod 
        <lb ed="#V" n="57"/>vltima resolutio non stat reguliter ad subiectum prime 
        pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>positionis immediate scientie subalterne: cum tales sint 
        <lb ed="#V" n="59"/>conclusiones in scientia sub alteruante. et per consequens 
        resolui<lb ed="#V" n="60" break="no"/>biles in priora principia. Secundo potest dici: quod non 
        sem<lb ed="#V" n="61" break="no"/>per subiectum primum scientie est subiectum prime propositionis 
        <lb ed="#V" n="62"/>imediate: quia in scientia a posteriori et quia est: propositiones 
        im<lb ed="#V" n="63" break="no"/>mediate non formantur de subiecto primo scientie: vt dictum 
        <lb ed="#V" n="64"/>est supe. Tertio potest dici: quod subiectum primum scientie 
        conti<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nere predicatum prime propositionis immediate. potest in: 
        <lb ed="#V" n="66"/>telligi dupliciter: vno modo: quia entitas subiecti 
        virtua<lb ed="#V" n="67" break="no"/>liter continetentitatem predicati siue passionis. alio 
        <lb ed="#V" n="68"/>modo: quia notitia subiecti virtualiter continet notitiam 
        <lb ed="#V" n="69"/>passionis siue predicati: quod pro eodem accipio pro nunc
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>Et hoc potest tripliciter intesligi. iuxta triplicem 
        notiti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>am passionis nobis possibilem potest enim passio vno modo 
        <lb ed="#V" n="72"/>cognosci cognitione quia est in rerum natura. Alio modo 
        <lb ed="#V" n="73"/>cognitione dicente propter quid est in sua essentia. Et 
        tertio<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cognitione dicente quid est intelligi subiecto. verbi gratia 
        <lb ed="#V" n="75"/>Eclipsis est quedam passio demonstrabilis de sole: et 
        <lb ed="#V" n="76"/>potest istis tribus modis cognosci: quia potest vno modo 
        cogno<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sci si cognoscatur: quia eclipsis solis es. Secundo si 
        cognosca<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tur quid est. tertio si cognoscatur propter quid soli inest. Et 
        <lb ed="#V" n="79"/>nullo istorum sensuum videtur reguliter verum: quod subiectum contineat 
        <lb ed="#V" n="80"/>praedicatum siue passionem: quae de ipso demonstratur. Non 
        quiden<lb ed="#V" n="81" break="no"/>in primo: quia sicut dictum est in arguendo vere demonstratur quod 
        <lb ed="#V" n="82"/>forma substantialis potest informare materiam. et tamen en 
        <lb ed="#V" n="83"/>titas materie non continet virtualiter entitatem forme 
        substantia<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lis: cum sit imperfectior ipsa. Nec in secundo: quia licet 
        quam<lb ed="#V" n="85" break="no"/>doquam notitia subiecti contineat virtualiter notitiam passio 
        <lb ed="#V" n="86"/>nis: quia est. valet quando subiectum est notius sua passione in 
        <lb ed="#V" n="87"/>se et quo ad nos. quandoquem tamen notitia passionis continet 
        noti<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tiam subiecti quia est. valet quando passio est nobis notior quam 
        su<lb ed="#V" n="89" break="no"/>biectum. tunc enim a posteriori probamus subiectum esse. quia 
        <lb ed="#V" n="90"/>passio est. Et isto modo ex effectu conuincimus: quia causa 
        <lb ed="#V" n="91"/>est. et sic demonstratiue conuincitur: quod deus est. Nec 
        in<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tertio: quia notitia quiditatiua passionis resoluitur in 
        <lb ed="#V" n="93"/>sua principia intrinseca. valet in proprium genus et 
        in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>propriam differentiam: que predicantur perse 
        pri<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mo modo. ex primo posteriorum: subiectum autem isto modo 
        <lb ed="#V" n="96"/>non predicantur de passione saltis reguliter vt patet ibidem 
        <lb ed="#V" n="97"/>nec in 4. quia medium habet ratiom cause et propter quid respe. 
        <lb ed="#V" n="98"/>ctum passionis: quia saltem reguliter non est diffinitio 
        subie<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cti. nec aliud pertinens ad naturam eius vt ostensum est 
        su<lb ed="#V" n="100" break="no"/>pra: patet igitur: quod non est reguliter verum: quod notitia 
        subie<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cti contineat notitiam passionis. nec entatis entitatem 
        <lb ed="#V" n="102"/>et per consequens probatio nulla. Ex his patet quid 
        dicen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dum ad deductionem alterius doc. Ad secundum: potest vno 
        <lb ed="#V" n="104"/>modo dici: quod multis et magnis doctoribus non videtur: quod scientia 
        <lb ed="#V" n="105"/>respiciat subiectum suum sicut causam effectiuam sui: sed si 
        <lb ed="#V" n="106"/>cut marim circa quam vel dequa: de hoc tamen alias. Potest 
        <lb ed="#V" n="107"/>secundo modo dici: quod si subiectum sit aliquo modo causa: esset 
        <lb ed="#V" n="108"/>causa passionis demonstrabilis: non conclusionis demonstrate: 
        <lb ed="#V" n="109"/>quia medium habet rationem cause: et propter quid respectu passionis 
        <lb ed="#V" n="110"/>non subiectum: Post etiam dici tertio: supposito: quod sit causa: quod 
        <lb ed="#V" n="111"/>non semper est eaum adequata: quia primum subiectum scientie 
        <lb ed="#V" n="112"/>subalternate non se habet ad ipsam sicut 
        adequa<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ta eam ad effectum: cum sua praencipia recipiat a 
        subaltnan<lb ed="#V" n="114" break="no"/>te et sint resolubilia in principia sub alternantis. Potest 
        <lb ed="#V" n="115"/>vlterius dici 4 et sic si concedatur minor: quod virtualis 
        <lb ed="#V" n="116"/>continentia cause efficientis non sufficit ad habendum per. 
        <lb ed="#V" n="117"/>fectam notitiam de effectibus productis a sole: cum talis 
        <lb ed="#V" n="118"/>resoluatur in eorum principia intrinseca. valet in proprium 
        <lb ed="#V" n="119"/>genus: et in propriam differentiam: et certum est: quod 
        sol<lb ed="#V" n="120" break="no"/>potest perfecte cognosci et effectus eius ignorari 
        <lb ed="#V" n="121"/>quantum ad proprium genus et differentiam. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e1195">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Responsio ad rationes landulphi. 
        <lb ed="#V" n="123"/>Ad tertium: potest vno modo dici etiam concesso toto: quod nihil 
        <lb ed="#V" n="124"/>demonstratur probabiliter de subiecto scientie subalterne: quia 
        <lb ed="#V" n="125"/>cum principium primum immediatum in tali scientia resoluatur in 
        prim<lb ed="#V" n="126" break="no"/>mum principium immediatum scientie subalternantis vltima re 
        <lb ed="#V" n="127"/>solutione. et sic status erit ad subiectum scientie subalter 
        <lb ed="#V" n="128"/>nantis non subalternate. Secundo potest dici etiam si 
        conside<lb ed="#V" n="129" break="no"/>retur absolute: quod priema principia scientie non resoluerentur in 
        <lb ed="#V" n="130"/>priora principia complexa sed in aliqua simplicia: quod 
        <lb ed="#V" n="131"/>tamen non est verum in scientiis subalternis vt patet ex dictis 
        <lb ed="#V" n="132"/>quia resolutio talium principiorum statad tria 
        simplicia<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sanctus ad primum subiectum: ad primum predicatum: et ad me 
        <lb ed="#V" n="134"/>dium. et si ista resoluantur inter se ad aliquod vnum a quo 
        <lb ed="#V" n="135"/>principalius dependent conclusiones scite: illud erit me 
        <lb ed="#V" n="136"/>dium. et non subiectum: quia medium habet rationem cause et propter 
        <lb ed="#V" n="137"/>quid respectu conclusionis scite: non subiectum nec 
        pre<lb ed="#V" n="138" break="no"/>dicatum Ad quartum: patet ex supradictis: quod antecedens non
        <pb ed="#V" n="27-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>est saltem reguliter verum: nec sequitur ex hoc: quod 
        demon<lb ed="#V" n="2" break="no"/>stratio non sit ex propriis: quia causa propria et immediata 
        de<lb ed="#V" n="3" break="no"/>monstrationis de qua loquitur arist. non est subiectum 
        <lb ed="#V" n="4"/>sed medium: consequentia etiam non est bona: quia posito quod entitas 
        <lb ed="#V" n="5"/>subiecti virtualiter contineret entitate passionis. non propter 
        <lb ed="#V" n="6"/>hoc contineret veritate nec notitiam conclusionis: nec 
        au<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ctoritas arist. est ad propositum: quia loquitur de 
        disposi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tomine rei intrinseca non extrinseca. Est enim 
        inten<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tio arist. quod quanto aliqua res est perfectior 
        formali<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ter et intrinsice: tanto magis est intelligibilis quantum est 
        <lb ed="#V" n="11"/>ex se: licet non semper quo ad nos: vt patet ibidem. sed non 
        <lb ed="#V" n="12"/>intentio ipsius est: quod cognita causa extrinseca perfecte 
        co<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gnoscatur effectus: quia oppositum patet ex supradictis. 
        <lb ed="#V" n="14"/>Contra tertiam conclusionem est opinio quorumdam 
        <lb ed="#V" n="15"/>dicentium: quod ratio formalis et adequata primi et per se 
        su<lb ed="#V" n="16" break="no"/>biecti habitus scientifici non est nisi respectu 
        predicati<lb ed="#V" n="17" break="no"/>in conclusione scita pro qua: quidam doc. noster arguit dupliciter 
        <lb ed="#V" n="18"/>primo sic Michael de massa in prolo i q. 5. ar. i1. 
        <lb ed="#V" n="19"/>Eadem est ratio subiectiscientie et subiecti conclusionis scite: si 
        <lb ed="#V" n="20"/>ratio formalis subiecti conclusionis scenite est subici respectu 
        <lb ed="#V" n="21"/>praedicati in conclusione scita: ergo etc. minor est euidens: maior 
        <lb ed="#V" n="22"/>probatur: quia ad hendum scientiam sufficiunt principia: subiectum 
        <lb ed="#V" n="23"/>medium et passio demonstrabilis de subiecto: sed certum est: 
        <lb ed="#V" n="24"/>quod sine subiecto conclusionis scite non potest haberi scientia: igitur 
        su<lb ed="#V" n="25" break="no"/>biectum conclusionis scite concurrit necessario: et non sic 
        <lb ed="#V" n="26"/>principium nec sicut medium: nec sicut passio: igitur si est 
        su<lb ed="#V" n="27" break="no"/>biectum scientie: et sic propositum. Secundo sic: ratio formalis 
        <lb ed="#V" n="28"/>subiecti in scientia dicitur ab eo: quod est subici: sed hoc non potest 
        di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ci: quia sub icitur actui intellectus tamquam id circa: quod 
        intel<lb ed="#V" n="30" break="no"/>lectus negociatur: quia sicut principia et passio et medium 
        <lb ed="#V" n="31"/>dicitur subiectum habitus vel actus ipsius intellectus. Nec 
        <lb ed="#V" n="32"/>dicitur ab eo: quod est subici: tamquam illud in quo est scientia: quia 
        <lb ed="#V" n="33"/>habitus non est subiectiue in eo: quod dicitur subiectum scientie 
        <lb ed="#V" n="34"/>oportet igitur: quod dicatur ab eo: quod est subici in conclusione 
        sci<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ta per locum a sufficienti diuisione. 
        <lb ed="#V" n="36"/>Ocham in prolo. i. q. 5. ar. i. 
        <lb ed="#V" n="37"/>Ad idem arguunt: quidem alii. Primo sic: vel subiectum 
        <lb ed="#V" n="38"/>scientie: vel subiectum conclusionis scite sunt idem simpliciter: 
        <lb ed="#V" n="39"/>et habetur propositum: vel non: et hoc est impossibile: quod sic 
        pro<lb ed="#V" n="40" break="no"/>batur. Impossibile est scientiam haberi sine notitia 
        subie<lb ed="#V" n="41" break="no"/>c: i illius scientie. sed scientia potest heri sine notitia: cuiuscunque 
        <lb ed="#V" n="42"/>quod non est notitia aliqua premissarum. nec conclusio: nec 
        <lb ed="#V" n="43"/>subiectum conclusionis: nec predicatum: nec medium. igitur 
        <lb ed="#V" n="44"/>subiectum scientie eum non sit aliqua permissarum: nec conclusio 
        <lb ed="#V" n="45"/>nec predicatum conclusionis: nec medium: erit necessario 
        <lb ed="#V" n="46"/>subiectum conclusionis. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e1339">
        Preterea: subiectum scientie est aliquod 
        <lb ed="#V" n="47"/>in complexum: sed preter subiectum conclusionis: et praedicatum 
        <lb ed="#V" n="48"/>nullu est incomplexum nisi medium: et constat: quod subiectum scientie 
        <lb ed="#V" n="49"/>non est predicatum conclusionis. nec medium: relinquitur: ergo 
        <lb ed="#V" n="50"/>quod sit subiectum. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e1350">
        Preterea: secundum omnes: subiectum est illud 
        <lb ed="#V" n="51"/>de quo considerantur proprietates et passiones: sed 
        ta<lb ed="#V" n="52" break="no"/>le est semper subiectum conclusionis: ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e1357">
        Preterea: 
        il<lb ed="#V" n="53" break="no"/>la est prima ratio subienti: qua posita omni alio circumscripto 
        <lb ed="#V" n="54"/>aliquid potest esse subiectum: et qui non posita: quocumque 
        alio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>posito non potee subiectum. sed hoc solo posito: quod aliquid 
        <lb ed="#V" n="56"/>sit subiectum conclusionis scite. omni alio circumscripto: 
        pu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>to: quod non contineat virtualiter. et sic de aliis contradictionibus 
        <lb ed="#V" n="58"/>vere ponitur subiectum scientie: quia ista scientia vere habebit 
        su<lb ed="#V" n="59" break="no"/>biectum: et quacumque alia contradictione posita: si non sit 
        subi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ectum in conclusione scita non potest esse subiectu in scientia: 
        igi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tur: etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e1379">
        Responsio ad rationes michaelis de massa. 
        <lb ed="#V" n="62"/>Ad primum istorum: nego arist. supposito: quod subiectum 
        <lb ed="#V" n="63"/>conclusionis scite sit vox vel conceptus et non res extra: sicut 
        <lb ed="#V" n="64"/>isti concedunt: et ratio istius est. quia cum omnis propositio fiat 
        <lb ed="#V" n="65"/>per operationem intellectus componentis et diuidentis: sicut 
        <lb ed="#V" n="66"/>patet per philosophum secundo de anima: subiectum conclusionis 
        ne<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cessario sequ ter operationem intellectus: subiectum 
        ve<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ro scientie sicut et obiectum potentie preuenit eius actum. et 
        <lb ed="#V" n="69"/>ideo non est eadem ratio vtriusque. Ad probationem dico¬
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>quod procedit ex insufficienti: quia ad habendam scientiam non 
        so<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lu requiruntur principia: subiectum scientie: medium: et passso 
        <lb ed="#V" n="72"/>sed etiam conclusio scita: que non est aliquod istorum: 
        subie<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctum: igitur conclusionis scite concurrit necessario: non sicut 
        <lb ed="#V" n="74"/>principium cum sit incomplexum: nec sicut subiectum scientie: 
        <lb ed="#V" n="75"/>cum non sit res extra: nec sicut medium: nec sicut passio 
        <lb ed="#V" n="76"/>sed sicut pars conclusionis scite. Ad secundum etiam dico: 
        <lb ed="#V" n="77"/>quod procedit ex insufficienti: quia ratio formalis subiecti non 
        <lb ed="#V" n="78"/>dir ab eo: quod est subici: aliquo istorum modorum: sed quia subicitur 
        <lb ed="#V" n="79"/>realiter: vel saltem secundum nostrum modum intelligendi passioni 
        <lb ed="#V" n="80"/>demonstrabili de subiecto. Responsio ad rationes ocham. 
        <lb ed="#V" n="81"/>Ad tertium dico: quod subiectum scientie et subiectum conclusio 
        <lb ed="#V" n="82"/>nis scite non sunt idem: supposito: quod subiectum conclusionis 
        <lb ed="#V" n="83"/>sit vox vel conceptus. Et ad probationem quando dicitur in 
        mi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nori. quod scientia potest haberi sine notitia cuiuscumque: quod non 
        <lb ed="#V" n="85"/>est aliqua premissarum etc. per interemptionem: etc. quia 
        <lb ed="#V" n="86"/>scientia no potest haberi sine notitia rei de qua est. 
        Nam<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ab eo: quod res est vel non est: oratio vera. vel falsa 
        di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>citur secundum arist. igitur veritas conclusionis scite non potest haberi 
        <lb ed="#V" n="89"/>sine notitia rei: et per consequens nec scientia. Et confirmatur quia ista 
        <lb ed="#V" n="90"/>conclusio vere scitur: omnis homo est susceptibilis disciplie: vel igitur scitur 
        <lb ed="#V" n="91"/>pro se: vel pro re: non pro se: quia sic est falsa 
        etlimpossi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>bilis: quia nec vox nec conceptus est susceptibilis 
        disci<lb ed="#V" n="93" break="no"/>pline. ergo pro re. et per consequens notitia rei necessario re 
        <lb ed="#V" n="94"/>quiritur: quae tamen non est aliqua preminssarum: nec conclusio nec 
        <lb ed="#V" n="95"/>subiectum conclusionis: nec predicatum: nec medium: ergo etc. 
        <lb ed="#V" n="96"/>Ad quartum: dico quod subiectmen primum scientie non est 
        conce<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ptus: nec terminus in complexus: sicut ista ratio videtur 
        ima<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ginari sed res significata per talem terminum: vel 
        conce<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ptum eo modo: quo fuit declaratum in tertia conclusione mea. 
        <lb ed="#V" n="100"/>Et ratio istius est: quia scientia est de rebus: non de vocibus 
        <lb ed="#V" n="101"/>vel conceptibus: licet ista sint significatiua rerum. Ad 
        <lb ed="#V" n="102"/>quintum dico: quod secundum omnes quni recte loquuntur. illud 
        subie<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ctum scientie: cui vere conueniunt proprietates et passsones. 
        <lb ed="#V" n="104"/>sed tale non est vox vel conceptus qui subicitur in conclusione 
        <lb ed="#V" n="105"/>scita: sed res significata per talem vocem vel conceptum sicut 
        <lb ed="#V" n="106"/>declaratum est supr. Ad vltimum: Primo reduco 
        ratio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nem: quia si deductio sit bona: sequitur quod predicatum 
        conclu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>sionis scite sit primum subiectum scientie: Probatur illa est 
        pri<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ma ratio subiecti qui posita etc sed hoc solo posito: quod aliquid 
        <lb ed="#V" n="110"/>sit predicatum concli sionis scite omni alio circumscripto 
        ve<lb ed="#V" n="111" break="no"/>re ponitur subiectum scientie per probationem suam: quia ista scientia 
        <lb ed="#V" n="112"/>vere habebit subiectum: et quacumque alia contradictione 
        po<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sita: si non sit predicatum in conclusione scita non potest esse 
        <lb ed="#V" n="114"/>subiectum in scientia: ergo etc. Dico igitur ad forma rationis: quod 
        <lb ed="#V" n="115"/>minor implicat non solum falsum: sed incompossibile: quia 
        <lb ed="#V" n="116"/>ponem subientum conclusionis scite: circumscripta re: de quae est 
        <lb ed="#V" n="117"/>scientia est aperta contradictio: quia conclusio non scitur pro se. sed pro 
        <lb ed="#V" n="118"/>re vt patet ex dictis. Opinio multorum anglicorum 
        <lb ed="#V" n="119"/>Con tertiam conclusionem est opinio dicentium: quod res ex 
        <lb ed="#V" n="120"/>non est primum subiectum scientie: pro quae ex fundamentis eorum potest 
        <lb ed="#V" n="121"/>argui Primo sic: vnius scientie est tantum vnum subiectum non 
        plu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ra. ergo subiectum scientie non est res extra significata per 
        vocen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>vel conceptum qui subicitur in conclusione scita. antecedens est phiysi primo 
        <lb ed="#V" n="124"/>posteriorum dicentis: quod scientia est vna quae est vnius generis subiecti 
        <lb ed="#V" n="125"/>etc. consequentia probatur res: quia significata non est vna sed plures 
        <lb ed="#V" n="126"/>quia non plus per conceptum hominis importatur vnum indiuiduum: quam 
        <lb ed="#V" n="127"/>aliud. Ista ratio sic deducitur ab aliquibus. Si primum 
        su<lb ed="#V" n="128" break="no"/>biectum scientie non sit vox vel conceptus etc. sed res extra: vel primo 
        <lb ed="#V" n="129"/>mum subiectum scientie: quae habetur de elephante est elephas 
        <lb ed="#V" n="130"/>vniversalis vel particularis: non vniversalis: quia in re extra nullus etalis 
        <lb ed="#V" n="131"/>Si particularis: vel aliquis determinate: vel omnis qui non potest 
        <lb ed="#V" n="132"/>dici quod aliquis sic et aliquis non: nisi quis vellet loqui ad 
        pla<lb ed="#V" n="133" break="no"/>citum. Non aliquis determinate: quia non est maior ratio de 
        <lb ed="#V" n="134"/>vno: quam de alio: cum non magis vnus eorum importetur per 
        con<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ceptum elephantis: quam alius. Si omnis: sequitur: quod vnius 
        sci<lb ed="#V" n="136" break="no"/>entie non erit vnum subiectum. sed plura. imo quasi 
        infini<lb ed="#V" n="137" break="no"/>ta quod: est in possibile. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e1548">
        Preterea: subiectum scientie est vniversale 
        <lb ed="#V" n="138"/>vel singulare: quia de singulari non est scientia: nec diffini¬
        <pb ed="#V" n="28-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tio. 7 metaphisice: ergo primum subiectum scientie non est 
        res<lb ed="#V" n="2" break="no"/>extra: quia res ex est tantum singulanmo vniversalis: quia vniversalia aut nihil 
        <lb ed="#V" n="3"/>sunt autem posteriora sunt: vt dicitur primo de anima: igio etc. Prete 
        <lb ed="#V" n="4"/>terea: illa non est ratio formalis adequata subiecti: qua non 
        posi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ta potest poni subiectum: sed non posita re extra: potest poni 
        subie<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ctum: ergo etc. probatur minor: quia nulla rosa existente haber scientia de 
        <lb ed="#V" n="7"/>rosa tempore hiemali: et ista scientia vere habet subiectum igitur etc. 
        <lb ed="#V" n="8"/>Preterea: scientia de homine fuit ab eterno: quia deus ab 
        <lb ed="#V" n="9"/>eterno perfecte cognouit hominem: igitur subiectum eius fuit ab 
        <lb ed="#V" n="10"/>eterno: quia omnis scientia est de aliquo tamquam de subiecto: sed res 
        <lb ed="#V" n="11"/>significata per conceptum hominis non fuit ab eterno: igitur quia 
        <lb ed="#V" n="12"/>nullus homo fuit ab eternoigitur talis res extra non est 
        subie<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctum eius 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e1585">
        Responsio ad rationes anglicorum. 
        <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum: istorum dicsunt multi: quod res primo significata per 
        <lb ed="#V" n="15"/>voce vel conceptum qua subicitur in conclusione scita semper est 
        <lb ed="#V" n="16"/>vna vnitate numerali: vel specifica: vel saltem aliqua 
        <lb ed="#V" n="17"/>vnitate communi et vniversali quae tamen est vere realis. Et si ista 
        opientio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>esset vera: rationes contra conclusionem istam modicum concludennt. verum 
        <lb ed="#V" n="19"/>quia illud non reputo verum: quia credo quod omnis res de mundo 
        <lb ed="#V" n="20"/>sit particularis: et nulla vniversalis. Respondeo aliter ad eas Ad primo 
        <lb ed="#V" n="21"/>muigiter: nego consequentiam. Et ad probationem dico: quod accidit 
        su<lb ed="#V" n="22" break="no"/>biecto primo habitus scientifici ad hoc: quod sit verum: quia 
        res<lb ed="#V" n="23" break="no"/>si ergta per vocem vel conceptum qua subicitur in conclusione scita sit 
        <lb ed="#V" n="24"/>numeraliter vna vel pluens: quia sicut pluens homines sunt vnder 
        <lb ed="#V" n="25"/>populus: sic pluens res sifate per vocem vel conceptum sunt 
        <lb ed="#V" n="26"/>vnum subiectum. Cuius gratia est aduertendum: quod ad hoc quod 
        <lb ed="#V" n="27"/>subsiectum primum habitus scientifici sit vere vnum non: necessario 
        <lb ed="#V" n="28"/>requiritur: quod res significata per vocem vel conceptum qua subi 
        <lb ed="#V" n="29"/>cit in conclusione scita sit vna vnitate numerali: nec 
        re<lb ed="#V" n="30" break="no"/>quiritur: quod sit vna vnitate specifica: vel alia communi 
        reali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quia nulla est talis: sed sufficit: quod sit vna vnitate 
        nume<lb ed="#V" n="32" break="no"/>rali: sicut quando demratur eclipsis de sole: vel infinitas de 
        <lb ed="#V" n="33"/>deo: vel si sint plures numerialiter sufficit: quod omnes sint 
        <lb ed="#V" n="34"/>vnum vnitate eiusdem per se ordinis: verbi gratia: res 
        signi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ficate per vocem vel conceptum qui subicitur in hac conclusione 
        <lb ed="#V" n="36"/>scita: omnis homo est risibilis: sunt numeraliter pluens: quia per 
        con<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ceptum hominis non magis importatur vnum indiuiduum hominis: quod 
        <lb ed="#V" n="38"/>aliud: sicut dicebatur in arguendo et tamen omnes sunt vnum vntur 
        <lb ed="#V" n="39"/>tate per se ordinis: quia eo ipso: quod quilibet homo particularis est 
        <lb ed="#V" n="40"/>animal rationale est inter eos essentialis ordo siue 
        sim<lb ed="#V" n="41" break="no"/>litudo: quia non minus assimilantur petrus et paulus: quia quilibet 
        <lb ed="#V" n="42"/>eorum est animal rationale: quam duo homines. albi: quia quilibet 
        eo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>rum est albus. Et quia ista similitudo siue ordo essentialis 
        <lb ed="#V" n="44"/>quae est inter eos sufficit. ad hoc: quod risibilitas demretur 
        <lb ed="#V" n="45"/>de qualibet homine: quia baen sequitur demrato quocunque. hoc 
        <lb ed="#V" n="46"/>est animal rationale: igitur est risibilis. Iccirco talis vn itas 
        <lb ed="#V" n="47"/>per se ordinis sufficit ad hoc: quod omnis homo: etiam si essent 
        infi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>niti sint vnum subiectum. Et ad istum intellectum probatu 
        ari<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sto 4 metaphisice: quod qua sunt vnius per se ordinis sunt 
        <lb ed="#V" n="50"/>de per se consideratione vnius scientie: ex quo patet: quod illa consequentia 
        <lb ed="#V" n="51"/>est nulla. res significate per conceptum sunt numeraliter 
        <lb ed="#V" n="52"/>plures: igitur scientie qu habetur de homine non est vnum subiecto sed 
        <lb ed="#V" n="53"/>plura: etiam supposito: quod eius subiectum sit res extra. Ex 
        <lb ed="#V" n="54"/>his patet quid dicendum ad deductionem sequentem: quia 
        concedo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quod primum subiectum scientie quae haber de elephanten eselehpas 
        vni<lb ed="#V" n="56" break="no"/>uersalis. nec aliquis particularis determinate: quia quo 
        <lb ed="#V" n="57"/>cumque taliamnichilato adhuc haber scientia de elephante: nec 
        <lb ed="#V" n="58"/>determinate: omnes istis demonstratis: qui nuc sunt actu: 
        <lb ed="#V" n="59"/>quia si omnes isti amnichilarentur vno solo manente adhuc 
        <lb ed="#V" n="60"/>haberetur scientia de elephante: nec aliqui demonstrati: et 
        <lb ed="#V" n="61"/>aliqui non: quia non est maior ratio de istis: quam de illis: Ex quo 
        <lb ed="#V" n="62"/>patet quod ratio procedit ex insufficienti: Dico ergo quod primum 
        subie<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ctum scientie quae habetur de elephante est elephas indeter 
        <lb ed="#V" n="64"/>minate sumptus vnus vel plures quicumque ponantur in esse 
        <lb ed="#V" n="65"/>sicut primum subiectum scientie: quae habet de homine est homo 
        inde<lb ed="#V" n="66" break="no"/>terminate acceptus vnus vel plures quacumque ponantur in 
        <lb ed="#V" n="67"/>esse: de quocumque tali vel quibuscumque talibus vere 
        demodo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>stratur: quod sit vel sint risibiles. Et hoc intendunt docto 
        <lb ed="#V" n="69"/>res dicentes: quod indiuiduum signatum non potest esse subiectum
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>scienie: sed indiuiduum vagum panen: per hocetiam saluatur ilud 
        <lb ed="#V" n="71"/>commune dictum: quod subiectum scientie abstrahit ab esse: fore. vel 
        fu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>isse. Non sequitur si ponantur actu plures: quod sint plura 
        <lb ed="#V" n="73"/>subiecta: sicut patet ex solutione praecedenti. Et quod illud sit 
        <lb ed="#V" n="74"/>possibile ostendo in simili: quia quando cognoscitur elep has 
        co<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gnitione abstractiua: non solum cognoscitur vox vel 
        conce<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ptus sed res extra: mediate vel immediate non curo: et 
        <lb ed="#V" n="77"/>constat: quod non cognoscitur elephas vniversalis: quia in re extra 
        nul<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lus est talis. et praesertim secundum istos: nec aliquis particularis 
        <lb ed="#V" n="79"/>determinate: quia non est maior ratio de vno quam de 
        alio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nec aliqui eorum sic: et aliqui non: per eandem ratione: nec de 
        <lb ed="#V" n="81"/>terminate omnes demonstrantis istis tantum qua nunc sunt 
        ac<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tum: quia si ista cognitione nunc manente generaretur vel 
        crea<lb ed="#V" n="83" break="no"/>retur vnus de nouo: cognosceretur sicut et isti: omnem ergo 
        <lb ed="#V" n="84"/>dicere: quod cognoscitur elephas indeterminate 
        acce<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ptus vnus vel plures quicumquam ponantur in esse. Sed contra 
        <lb ed="#V" n="86"/>solutionem istam instatur: quia omnis particularis res est 
        signa<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ta. et determinata. et a bomin alia numeraliter distincta. 
        <lb ed="#V" n="88"/>igitur nulla est indeterminata: et per consequens non est 
        possi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bile: quod subiectum primum scientie quae habetur de elephante sit 
        ele<lb ed="#V" n="90" break="no"/>phas quae est in re extra indeterminate acceptus: etc. 
        <lb ed="#V" n="91"/>Ista tamen instantia est nulla: quia si deus precipiat 
        sor<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ti habenti mille florenos: quod det duos amore dei sub per 
        <lb ed="#V" n="93"/>na peccati mortalis: certum est quod non tenetur dare omnes 
        <lb ed="#V" n="94"/>nec aliquos duos determinate: quia demonstratis 
        qui<lb ed="#V" n="95" break="no"/>buscumque duobus potest dare alios et illos conseruare: et tamen 
        <lb ed="#V" n="96"/>quicumque illorum quos dedit est res determinata et 
        ab<lb ed="#V" n="97" break="no"/>omni alia re numeraliter distincta: Ex quo patet quod iste due 
        <lb ed="#V" n="98"/>propositiones non equiualent in significando scilicet quilibet 
        <lb ed="#V" n="99"/>istorum mille florenorum est res dterminata: et aliquis 
        <lb ed="#V" n="100"/>eorum determinate debet dari amore dei. Et sic est in 
        <lb ed="#V" n="101"/>proposito: quia licet quilibet elephas particularis sit res deter 
        <lb ed="#V" n="102"/>minata in se: nullus tamen detminate est primum subiectum scientie 
        <lb ed="#V" n="103"/>que habetur de elephante. Ex quo patet: quod talis modus 
        <lb ed="#V" n="104"/>arguendi mutatrem in rei modum: et per consequens comittit 
        <lb ed="#V" n="105"/>fallaciam figure dictionis Ad quartam rationem 
        principa<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lem: dico quod subiectum primum scientie est vniuersale 
        virtua<lb ed="#V" n="107" break="no"/>liter: et obiectiue: quia potest mouere intellectum ad 
        conce<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ptum specificum: et communem: non autem formaliter et subiectiue: 
        <lb ed="#V" n="109"/>cum omne tale sit per solam operationem intellectus vt 
        <lb ed="#V" n="110"/>suppono pro nunc. Et ad probationem quando dicitur: quod 
        sin<lb ed="#V" n="111" break="no"/>galarium non est scientia nec diffinitio: dico: quod verum est 
        <lb ed="#V" n="112"/>de singulari adequato sue nature specifice 
        determi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nate accepto: non autem confuse et indeterminate sunt 
        <lb ed="#V" n="114"/>pio. immo sic diffinitiones generum et specierum non sunt 
        <lb ed="#V" n="115"/>diffinitiones rerum vniversalium existentium cxtr animam: sed sunt 
        diffinitio<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nes rerum particularium existentium extra intellcem: sicut expresse 
        <lb ed="#V" n="117"/>deducit comentator primo de anima comento. 8. Ad tertium: 
        <lb ed="#V" n="118"/>potest vno modo dici: quod rosa non existente actualiter non habetur 
        <lb ed="#V" n="119"/>scientia de rosa quantum ad quid rei: quia non est actu. sed quantum ad 
        <lb ed="#V" n="120"/>quid nominis tantum: Potest eitam dici2o: quod scientia habitualis de 
        qual<lb ed="#V" n="121" break="no"/>loquimur non est scientia de existentia rose: sed de quiditate 
        ve<lb ed="#V" n="122" break="no"/>esse: et ideo potest haberi scientia: nulla rosa actualiter existente: quia 
        <lb ed="#V" n="123"/>cum non sit anichilata in hieme ma net quantum ad quidita 
        <lb ed="#V" n="124"/>tem et essentiam saltem in suis causis. Ad vltimum: dico: quod 
        <lb ed="#V" n="125"/>suhiectum primum scientie quam deus habuit de homine ab eterno 
        <lb ed="#V" n="126"/>est ipse deus sub ratione infinite sue deitatis: quae cognita 
        sim<lb ed="#V" n="127" break="no"/>pliciter et absolute cognoscitur omne possibile. Et 
        <lb ed="#V" n="128"/>hoc fuit ab eterno 
        <lb ed="#V" n="129"/>Landulphus in pro: i q. i. ar i. et q. vlti. ar. i. 
        <lb ed="#V" n="130"/>Contra quartam conclusionem quidam doc arguit sic: causa 
        osten<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dens passionem de subiecto in scientia proprie d icta est 
        causa<lb ed="#V" n="132" break="no"/>non solum in inferendo sed etiam in essendo: sed nisi 
        pas<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sio differret realiter a subiecto non posset ponicam in esse 
        <lb ed="#V" n="134"/>do. ergo minor patet: quia subiectum non causatur in scientia 
        <lb ed="#V" n="135"/>nec passio: stante supposito: quia esset idem cum subiecto 
        <lb ed="#V" n="136"/>nec inherentia: quia non est ibi ex quo totum est idem 
        rea<lb ed="#V" n="137" break="no"/>liter. maior autem a qua pendet tota deductio probatur 
        <lb ed="#V" n="138"/>tripliciter. Primo auctoritate phiysi primo posteriorum dicen¬
        <pb ed="#V" n="28-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tis: quod demonstratio habet fieri ex primis veris 
        im<lb ed="#V" n="2" break="no"/>mediatis causis conclusionis. et exponit quae sunt illa 
        pri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ma dicit priora autem simpliciter non quo ad nos: sed priora 
        sim<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pliciter sunt cause non solu in inferendo sed etiam in essendo: ergo etc. 
        Se<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cundo auctoritate lincom. dicit quod scientia est aphensio scibilis et 
        <lb ed="#V" n="6"/>mutabilis dependentis a priori: et per apprehensionem 
        <lb ed="#V" n="7"/>cause eius in essendo et in inferendo. Tertia ratione 
        <lb ed="#V" n="8"/>quia per illud praemisse demonstrationis non sunt causa 
        conclu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sionis proprie scite per quod conueniunt cum sillogismo 
        falsi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>grapho et dialectico: sed per inferre solum conuenit demodo 
        <lb ed="#V" n="11"/>stratio cum suprad ictis. ergo premisse non sunt solum causa per 
        <lb ed="#V" n="12"/>inferre: maior patet: quia si demonstratio faceret scire 
        <lb ed="#V" n="13"/>per hoc: quod conuenit cum aliis silogismis: alii silogismi 
        <lb ed="#V" n="14"/>facerent scire sicut demonstratio: maior probatur: quia illa 
        <lb ed="#V" n="15"/>tio sequitur figuram et forma sillogistica. In sillogi 
        <lb ed="#V" n="16"/>smo autem falsigripho et topico optie saluatur forma 
        sil<lb ed="#V" n="17" break="no"/>logistica et figura. igitur et illatio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e1903">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Responsio ad rationes 
        landulphii<lb ed="#V" n="19" break="no"/>Ad rationem principalem: nego maiorem. quia omnis habitus 
        con<lb ed="#V" n="20" break="no"/>clusionis demonstrate est scientia proprie dicta: exprimo 
        po<lb ed="#V" n="21" break="no"/>steriorum: et tamen alique sunt demonstrationes etiam a 
        prio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ri in quibus medium ostendens predicatum de subieco: non 
        <lb ed="#V" n="23"/>est caum in essendo sed tantum in inferendo sicut patet in 
        vltio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>articulo prime questionis: et ex primo secude. Et ad 
        <lb ed="#V" n="25"/>probationesrespondeo Ad primum dico. quod non quecumque prio 
        <lb ed="#V" n="26"/>ra simpliciter sunt cause in essendo: quia cum sunt priora in 
        <lb ed="#V" n="27"/>conceptum simpliciter non autem in effectu: non sunt cause in 
        es<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sendo sed solum in inferendo. patet ex tertia 
        distinctio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ne praemi articuli. 2 questionis. Ex quo patet: quod 
        au<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctoritas arist. non concludit propositum. Ad secundum 
        di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>co: quod lincon. non diffinit scire communiter sumptum sed in 
        spe<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ciali acceptum pro habitu conclusionis demonstrate a prio 
        <lb ed="#V" n="33"/>ri non solum in conceptu sed et in effectu. Ad tertium 
        <lb ed="#V" n="34"/>concedo: quod demonstratio non facit scire per inferre pre 
        <lb ed="#V" n="35"/>eise: sed: quia infert ex veris et immediatis et impossibili 
        <lb ed="#V" n="36"/>libus aliter se habere: quod non conuenit sillo gissmo falsigra 
        <lb ed="#V" n="37"/>pho nec dialectico: sed ex hoc non sequitur: quod causa 
        osten<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dens passionem de subiecto in scientia propric dicta sit 
        <lb ed="#V" n="39"/>causa in essendo in quia sufficit: quod sit ca in inferendo. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e11059-d1e1953">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Ad argumenta principalia. 
        <lb ed="#V" n="41"/>Ad rationes prin cipales. Ad primam: que directe 
        <lb ed="#V" n="42"/>conclud it contra quartam conclusionem: nego 
        mi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>norem quia non habentis passiones distinctas a se realiter est prima 
        <lb ed="#V" n="44"/>demonstratio: vt patet ex dictis. Et ad probationem dico: quod 
        <lb ed="#V" n="45"/>non omnis propositio in qua predicatur indistincta passio de 
        <lb ed="#V" n="46"/>subiecto est immediata: quia licet non possit probari a priori: et 
        <lb ed="#V" n="47"/>per causam in essendo: potest tamen probari a posteriori et etiam 
        <lb ed="#V" n="48"/>a priori et per causam in inferendo. Et ad confirmationem 
        <lb ed="#V" n="49"/>concedo: quod substantie potest esse demonstratio non quidem 
        <lb ed="#V" n="50"/>a priori et per causam in essendo et hoc notat arist. sed a 
        po<lb ed="#V" n="51" break="no"/>steriori: et etiam a priori et per causam in inferendo sicut patet 
        <lb ed="#V" n="52"/>in isto sillogismo. omnis substantia animata seusibilis: est 
        ani<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ma: omnis homo est substantia animata sensibilis. ergo omnis 
        <lb ed="#V" n="54"/>homo est animal. Ad secundam: licet sit pro 
        conclusione<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quam teneo: potest responderi: quod minor est falsa: quia multo 
        <lb ed="#V" n="56"/>tiens passio demonstrabilis de subiecto distinguitur 
        rea<lb ed="#V" n="57" break="no"/>liter ab eo vtrum aut sequatur ex homo: quod deus possitacere 
        su<lb ed="#V" n="58" break="no"/>biectum sine sua propra passione. et econuersio videbitur 
        <lb ed="#V" n="59"/>alias. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>