<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#AlphonsusVargas">Alphonsus Vargas Toletanus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2024-10-10">October 10, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-x7yh5z">Venice, 1490</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-10-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="43-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="at8va9-e23177"><!-- l1d1q1 -->
            <head xml:id="at8va9-e23177-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="at8va9-e23177-Hd1e103" type="question-title">Utrum delectatio sit perfectior dilectionem</head>
            <p xml:id="at8va9-e23177-d1e106">
               <lb ed="#V" n="123"/>CEteris acs nouem 
      legis<lb ed="#V" n="124" break="no"/>etc. Quia magister in ista prima 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>stinctione principaliter agit de 
      fruitio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ne: et vsu et fruitio est essentialiter 
      di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lectio vel dilectatio: vel vtrumque 
      pro<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lut in sequentibus apparebit. Que 
      <lb ed="#V" n="129"/>xo pimo quasi pro fundamento 
      <lb ed="#V" n="130"/>vtrum delectatio sit perfectior dilectione. 
    </p>
            <p xml:id="at8va9-e23177-d1e126">
      Et videtur 
      <lb ed="#V" n="131"/>primo quod non: quia nulla passio est nobilior per se 
      subie<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cto: sed delectatio est passio consequens operationem et 
      preser<lb ed="#V" n="133" break="no"/>dilectionem naturaliter. vt patet per philosophum lo. 
      ethico<lb ed="#V" n="134" break="no"/>rum: ergo etc. Contra: tristicia est simpliciter peior odio: 
      <lb ed="#V" n="135"/>igitur delectatio est nobilior dilectione: consequentia tenet per 
      <lb ed="#V" n="136"/>locum ab opposito: antecedens patet: quia illud quod
      <pb ed="#V" n="44-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>vnivrsaliter repugnat deo propter sui imperfectionem videtur 
      sim<lb ed="#V" n="2" break="no"/>pliciter peius eo: quod sibi vniversaliter non repugnat: sed 
      tristi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tia propter sui imperfectionem vniversaliter deo repugnat: odium 
      <lb ed="#V" n="4"/>autem non: iuxta illud puo: Iniquitatem odio habui: igitur 
      <lb ed="#V" n="5"/>tristitia simpliciter peior odio. Responsio in ista. q. erunt. 
      ro<lb ed="#V" n="6" break="no"/>articuli quia Primo ponam vnicam distinctione. Secum 
      <lb ed="#V" n="7"/>do quadruplicem. conclusionem. Tertio mouebo dubia. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Et vltimo rundebo et dicam ad articula principalia.
    </p>
            <div xml:id="at8va9-e23177-Dd1e163">
               <head xml:id="at8va9-e23177-Hd1e165">Articulus 1</head>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Primus articulus. 
        <lb ed="#V" n="10"/>QUuantum ad Primum articulum Distinguo de de 
        <lb ed="#V" n="11"/>dectatione: quia quedam est cuius immediatus 
        termi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nus obiectalis est operatio: quedam cuius 
        immedia<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tus terminus obiectalis non est operatio: sed 
        opera<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tionis obiectum: preuia tamen operatione: verbi gratia 
        <lb ed="#V" n="15"/>beatus delectatur de visione dei: quia delectatur se 
        vide<lb ed="#V" n="16" break="no"/>re deum: delectatur de dilectione eiusdem: quia 
        delecta<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tur se diligere: et delectatur de deo viso pariter: et 
        di<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lectio: preuia tamen visione et dilectio eiusdem prime de 
        <lb ed="#V" n="19"/>lectationis immediatus terminus obiectalis est visio: 
        <lb ed="#V" n="20"/>secunde autem dilectio. tertie deus ipse qui est etiam ipse imme 
        <lb ed="#V" n="21"/>diatus terminus obiectalis visionis et dilectionis 
        peri<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dicte: de vtraque delectatione potest intelligi questio et 
        <lb ed="#V" n="23"/>hoc de primo 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="at8va9-e23177-Dd1e204">
               <head xml:id="at8va9-e23177-Hd1e206">Articulus 2</head>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e208">
        Secundus articulus. 
        <lb ed="#V" n="24"/>QUantum ad secundum articulum pono quatuor 
        conclu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>siones. Prima est: quod non omnis dilectio est realiter 
        de<lb ed="#V" n="26" break="no"/>siderium vel delectatio: probatur Primo sic: Non omne 
        odi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>um est formaliter vel realiter fuga vel tristitia: igitur non omnis 
        di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lectio est realiter de siderium vel delectatio: consequentia patet: quia 
        <lb ed="#V" n="29"/>odio quod non est realiter fuga nec tristitia opponitur aliqua 
        <lb ed="#V" n="30"/>dilectio: et non dilectio que sit realiter desiderium: quia de 
        <lb ed="#V" n="31"/>siderium opponitur fuge: nec dilectio que dilectio sit rea 
        <lb ed="#V" n="32"/>liter: quia dilectio opponitur tristitie: igitur aliqua que non 
        <lb ed="#V" n="33"/>est realiter desiderium nec delectatio: antecedens probatur: quia 
        <lb ed="#V" n="34"/>odium quo beatus odit peccatum non est realiter fuga nec 
        tri<lb ed="#V" n="35" break="no"/>stitia. Non quidem fuga propter duo: primo quia fuga solum est 
        <lb ed="#V" n="36"/>respectu absentis: sicut et desiderium: odium autem beati 
        <lb ed="#V" n="37"/>est de peccato presenti non solum absenti. secundo quia omnis 
        <lb ed="#V" n="38"/>fuga presupponit odium a quo causetur etiam per 
        opposi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tum opinates: sed odium quo beatus odit peccatu non 
        <lb ed="#V" n="40"/>presupponit aliud odium a quo causetur: quia si 
        presuppo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>neret reuerteretur questio et esset processus in infinitum: 
        <lb ed="#V" n="42"/>ergo oportet stare ad aliquod odium in beato: quod non fit 
        rea<lb ed="#V" n="43" break="no"/>liter fuga: nec istud odium potest esse tristitia: quia beatus secundum 
        <lb ed="#V" n="44"/>omnes: nullam habet tristitiam: igitur tale odium non est 
        fu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ga nec tristitia: ergo etc. Secundo sic: dilectio qua damnatus 
        <lb ed="#V" n="46"/>diligit se non est realiter desiderium nec delectatio: igitur non 
        <lb ed="#V" n="47"/>omnis dilectio est realiter desiderium vel delectatio: consequentia est 
        <lb ed="#V" n="48"/>nota: antecedens quo ad primam partem probatur: quia desiderium 
        <lb ed="#V" n="49"/>est tamtum respectu no habiti vel absentis: quantum ad secundam 
        <lb ed="#V" n="50"/>partem patet: quia sicut beatus se habet ad tristari: 
        <lb ed="#V" n="51"/>sic damnatus ad delectari: sed beatus de nullo tristatur: 
        <lb ed="#V" n="52"/>ergo damnatus de nullo delectatur. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e273">
        Tertio sic: omne 
        deside<lb ed="#V" n="53" break="no"/>rium presupponit amorem a quo causetur: et aliquod 
        desi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>derium non presupponit delectationem a qua causetur: 
        <lb ed="#V" n="55"/>ergo: non omnis amor est realiter desiderium vel delectatio: 
        <lb ed="#V" n="56"/>consequentia patet. quia si omne desiderium presupponit amorem 
        <lb ed="#V" n="57"/>et nen delectationem: aliquod presupponit amorem qui non 
        <lb ed="#V" n="58"/>est delectatio: nec presupponit delectationem: tunc vel 
        <lb ed="#V" n="59"/>tra vel ille amor est realiter desiderium vel non: si sic: igitur 
        <lb ed="#V" n="60"/>presupponit alium amorem a quo causetur: et per consequens 
        <lb ed="#V" n="61"/>procederetur in infinitum: quod est inconueniens. Si non: 
        in<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tentum: quia talis non est realiter desiderium vel 
        delecta<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tio: antecedens quantum ad primam partem expresse ponitur ab 
        <lb ed="#V" n="64"/>aduersariis: quantum ad secundam. probatur: quia damnatus 
        <lb ed="#V" n="65"/>desiderat aliquid quod non est. desiderat enim alios secum 
        <lb ed="#V" n="66"/>puniri et se non puniri: et multa: similia et tamen constat: quod 
        <lb ed="#V" n="67"/>desiderium damnati non presupponit delectationem a 
        qua<lb ed="#V" n="68" break="no"/>causetur: quia damnatus non habet aliquam delectationem 
        <lb ed="#V" n="69"/>vt patet ex supradictis: ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e312">
        Quarto sic: secundum omnes
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>sicut se habet desiderium ad amorem boni absentis: 
        <lb ed="#V" n="71"/>sic se habet delectatio ad amorem boni presentis: sed 
        <lb ed="#V" n="72"/>omne desiderium presupponit amorem naturaliter boni 
        <lb ed="#V" n="73"/>absentis a quo causet secundum contrariam opinionem et 
        veri<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tatem: quia nullus desiderat quod non diligit: ergo omnis 
        delecta<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tio presupponit naturaliter amor em boni praesentis a 
        quo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>causetur: sed talis amor non est realiter desiderium: cum sit 
        <lb ed="#V" n="77"/>boni praesentis: nec delectatio: quia presupponeret 
        dile<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctionem aliam a qua causaretur: et sic in infinitum: igitur etc.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e336">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Secunda conclusio est: quod nulla dilectio rei praesentis causa 
        <lb ed="#V" n="80"/>ta est realiter delectatio: pro deductione istius conclusio 
        <lb ed="#V" n="81"/>nis premitto aliquas propositiones Prima est: quod non omnis 
        <lb ed="#V" n="82"/>delectatio in creaturis est realiter amor. Istam 
        pro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>positionem deduco primo contra illos quo concedunt: quod nulla 
        di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lectio inordinata sit realiter delectatio: omnis 
        dile<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ctio est ordinata vel inordinata aliqua dilectio in 
        <lb ed="#V" n="86"/>creaturis non est realiter dilectio ordinata nec 
        in<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ordinata: igitur aliqua delectatio in creaturis non est 
        <lb ed="#V" n="88"/>realiter delectatio: maior supponitur: minor probatur: quia 
        <lb ed="#V" n="89"/>delect atio qua peccator delectatur in actu 
        peccatin<lb ed="#V" n="90" break="no"/>est dilectio ordinata: quia talis non est in peccatore respectu 
        <lb ed="#V" n="91"/>peccati nec inordinata: quia nulla delectatio inordi 
        <lb ed="#V" n="92"/>nata est realiter dilectio inordinata: per conuersionem 
        <lb ed="#V" n="93"/>vniuersalis negatiue. Et confirmatur: quia si 
        delectatio<lb ed="#V" n="94" break="no"/>qua peccator delectatur in actu peccati sit simpliciter 
        di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lectio cum non sit dilectio ordinata: quo posito sequitur quod 
        <lb ed="#V" n="96"/>aliqua dilectio inordinata sit realiter delectatio: quod est 
        <lb ed="#V" n="97"/>contra positum Secundo deduco propositionem absolute sic: non 
        <lb ed="#V" n="98"/>omnistristitia in creaturis est realiter odium: igitur nec omnis 
        <lb ed="#V" n="99"/>delectatio est realiter amor: consequentia tenet per locum ab 
        oppo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sitis: pro deductione antetis pono: quod aliquis odiat 
        pro<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ximum et nihil aliud: talis potest tristari de bono 
        proximi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>non est dubium immo forte de necessitate tristatur: tunc sic: hoc 
        <lb ed="#V" n="103"/>odium est voluntarium aliter non esset peccatum: hec 
        tristi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tia non est voluntaria: quia tristitia est de his que 
        no<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bis nolentibus accidunt: vt allegatum est supra: igitur 
        <lb ed="#V" n="106"/>hec tristitia non est hoc odium: nec aliquod aliud: quia 
        sup<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ponitur quod talis nihil aliud odiat: igitur etc. Secunda 
        proposi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tio est: quod non omnis delectatio rei presenti creata est 
        rea<lb ed="#V" n="109" break="no"/>liter delectatio probatur Primo sic: nulla delectatio potest 
        <lb ed="#V" n="110"/>real iter esse sine omni delectatione: hoc patet quia non potest 
        <lb ed="#V" n="111"/>realiter esse sin seipsa: aliqua dilectio rei praesentis creata potest 
        <lb ed="#V" n="112"/>realiter esse sine omni delectatione: quia damnatus diligit 
        <lb ed="#V" n="113"/>se et tamen non delectatur: igitur aliqua dilectio rei praesentis 
        crea<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ta non est realiter delectatio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e418">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Responsio alphonsii de portugali. 
        <lb ed="#V" n="116"/>Sed ad istam rationem per aliquos reuerendos patres 
        <lb ed="#V" n="117"/>et socios mecum concurrentes et in lectura fuit rpraespensum 
        <lb ed="#V" n="118"/>dupliciter. Primo quidem fuit dictum: quod damnati 
        delectan<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tur secundum quid: licet non simplciter: quia dilectio et 
        complacen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tia quam habentde se ipsis est in eis quedam 
        delecta<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tio secundum quod. Ista tamen euasio est nulla: primo quia non est verum 
        <lb ed="#V" n="122"/>quod damnatum st delectetur simpliciter nec secundum quid: sicut 
        sta<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tim declarabitur. Secundo quia posito quod delectatio secundum 
        <lb ed="#V" n="124"/>quid non repugnet damnato: adhuc sequitur 
        quoddelecta<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tio et dilectio in ipso realiter distinguuntur: quia illa non 
        <lb ed="#V" n="126"/>sunt idem realiter que sic se habent: quod ad 
        augmen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tum vnius non sequitur augmentum alterius: et ad 
        ma<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ius augmentum maius augmentum alterius: et ad 
        <lb ed="#V" n="129"/>maximum maximum: hoc patet: quia aliter vna et 
        ea<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dem res simul et semel essetiaugmentata eta non 
        augmentata<lb ed="#V" n="131" break="no"/>magis et minus: quod est impossibile: sed ad augmentum amoris 
        <lb ed="#V" n="132"/>non sequitur augmentum delectationis in damnato etiam 
        <lb ed="#V" n="133"/>stante supposito: igitur probatur minor quia damnati 
        <lb ed="#V" n="134"/>summe diligunt se etiam vsque ad contemptum dei: et 
        ta<lb ed="#V" n="135" break="no"/>men non summe delectantur dese secundum istam solutio 
        <lb ed="#V" n="136"/>nem quia non simpliciter sed tantum secundum quid. Et ideo dicebatur. 
        <lb ed="#V" n="137"/>secundo quod sicut in damnato est amor summus respectu 
        <lb ed="#V" n="138"/>sui ita est summa delectatio respectu sui: quia ista dele¬
        <pb ed="#V" n="44-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>eatio non opponitur tristitie quam hahet de bono 
        <lb ed="#V" n="2"/>non habito siue de malo habito. Sed ista 
        solutio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>minus continet veritatis quam prima: quod patet 
        pri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>mo: quia si causata sit delectatio damnati de suo esse: quanta 
        <lb ed="#V" n="5"/>est dilectio temmdamnati sicut asseritur: seqtur: quod maior sit 
        <lb ed="#V" n="6"/>delectatio de suo esse: quam delectatio beati de quocumque 
        <lb ed="#V" n="7"/>creato: saltem realiter ase distincto: quod non est verum: aliter 
        <lb ed="#V" n="8"/>maior esset dilectio damnati de suo esse quam beati de 
        hu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>manitate christi et de redemptione generis humani: immo 
        <lb ed="#V" n="10"/>et quam de beatitudine sua formali: quod nullus diceret. 
        <lb ed="#V" n="11"/>consequentia patet quia damnatus intensius diligit se. cum diligat vs 
        <lb ed="#V" n="12"/>quod ad conreptum dei: beatus quam aliquod creatum distinctum 
        <lb ed="#V" n="13"/>a se. secundo: quia summa tristicia excludit omnem 
        delecta<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tionem non solu oppositam sed etiam contingentem: non solum 
        sim<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pliciter sed etiam secundum quid: sicut patet: per arist. io ethicorum 
        <lb ed="#V" n="16"/>sed constat quod damnatus summe tristatur: ergo nullo modo de 
        <lb ed="#V" n="17"/>lectatur: nec de se: nec de alio: nec secundum quid: nec simpliciter. 
        <lb ed="#V" n="18"/>Et confirmatur: quia beatus de nullo tristatur nec simpliciter nec 
        <lb ed="#V" n="19"/>secundum quod: igitur damnatus de nullo delectatur nec simpliciter 
        ne<lb ed="#V" n="20" break="no"/>secundum quid Exclusis: igitur istis resensionibus deduco 
        proposti<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tionem assumptam. Secundo sic: nulla delectatio compatitur 
        <lb ed="#V" n="22"/>in eodem cum summa tristitia hoc patet: quia summa tristitia ex 
        <lb ed="#V" n="23"/>cludit omnem delectationem non solum simpliciter: sed et secundum quid 
        <lb ed="#V" n="24"/>vt patet per arist. statim allegatum: sed aliquis amor 
        rei<lb ed="#V" n="25" break="no"/>printis in creaturis non est delectatio: igitur probatur minor 
        <lb ed="#V" n="26"/>quia damnatus summe tristatur: et tamen diligit se et vsque ad 
        con<lb ed="#V" n="27" break="no"/>temptum dei: vt dictum est pluries: ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e535">
        Tertio sic: aliud 
        <lb ed="#V" n="28"/>odium rei praesentis in creaturis non est realiter tristitia: 
        iu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>aliqua dilectio rei praesentis in creaturis non est realiter de 
        <lb ed="#V" n="30"/>lectatio: consequentia tenet per locum opponentis: antecedens probatur 
        mul<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tipliciter Primo sic nulla tristitia in nobis est voluntaria 
        <lb ed="#V" n="32"/>aliud odium rei praesentis in nob est voluntarium: igitur aliquod 
        <lb ed="#V" n="33"/>odium rei praesentis in nobe est tristitia: maior patet: quia tristitia 
        <lb ed="#V" n="34"/>in nobu secundum arist. est de his quae nobis nolentibus 
        acci<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dunt: vnde in. 5 metaphisice attribuit violento 
        tristiti<lb ed="#V" n="36" break="no"/>am: minor probatur: quia omne peccatum in nobis est 
        vo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>luntarium: immo peccatum ideo peccatum quia voluntarium: ium 
        <lb ed="#V" n="38"/>xta doctrinam. b. Aug. sed aliquod odium rei praesentis vt 
        pu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ta odium dei vel. pximi est peccatum in nobis: igitur Secundo 
        <lb ed="#V" n="40"/>sic: nulla tristitia est delectabilis voluntati: aliquod 
        <lb ed="#V" n="41"/>odium rei presentis in creaturis est delectabile 
        vo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>luntati: igiur idem quod prius: probatur minr quia iustus delectatur 
        <lb ed="#V" n="43"/>quia odit peccatu. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e572">
        Tertio sic: nulla tristitia compatitur 
        <lb ed="#V" n="44"/>in eodem cum summa delectatione sicut nec aliqua 
        dele<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ctatio cum summa tristitia: sed aliquod odium rei praesentia in 
        <lb ed="#V" n="46"/>creaturis compatitur in eodem cum summa delectatione: 
        <lb ed="#V" n="47"/>igitur etc: probatur minor: quia beatus summe delectatur: sicut et 
        <lb ed="#V" n="48"/>damnatus summe tristatur et tamen odit peccatum: igitur. Et 
        <lb ed="#V" n="49"/>confirntatur: quia nulla tristitia potest realiter esse sine 
        o<lb ed="#V" n="50" break="no"/>mni tristitia: aliquod odium rei presentis in creatis potest 
        <lb ed="#V" n="51"/>realiter esse sine omni tristitia quia beatus de nullo 
        tri<lb ed="#V" n="52" break="no"/>statur: et tamen odit peccatum: igiur aliquod odium rei praesentis in 
        crea<lb ed="#V" n="53" break="no"/>turis non est tristitia. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e596">
        Quarto sic: nulla tristitia in 
        no<lb ed="#V" n="54" break="no"/>his est meritoriam cum nulla sit voluntaria: sed aliquod odium 
        <lb ed="#V" n="55"/>rei praesentis in nobe est meritorium: quia odium quo iustus odit 
        ini<lb ed="#V" n="56" break="no"/>quitatem est ei meritoria: iuxta. prito. Dilexisti iustitiam et 
        odi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sti iniquitatem. etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e607">
        Tertia propositio est: quod non omnis 
        di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lectio rei praesentis ordinata in creaturis est realiter 
        dele<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ctatio. Istam propositionem deduco. Primo sic contra illos 
        <lb ed="#V" n="60"/>qui concedunt: quod nulla dilectio inordinata sit 
        simplici<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ter delectatio: sic sicut se habet dilectio inordinata 
        <lb ed="#V" n="62"/>ad dilectionem ordinatam: sic delectatio inordinata 
        <lb ed="#V" n="63"/>ad delectationem ordinatam: sed dilectio inordinata non 
        <lb ed="#V" n="64"/>est realiter delectatio inordinata secundum istos: igitur 
        dile<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ctio ordinata non est realiter delectatio ordinata: et 
        <lb ed="#V" n="66"/>constat: quod nec inordinata: igitur nulla. Secundo 
        deduco<lb ed="#V" n="67" break="no"/>propositionem absolute sic: nulla vna res potest realiter 
        <lb ed="#V" n="68"/>intendi: seipsa realiter non intensa: aliqua dilectio rei 
        <lb ed="#V" n="69"/>praesentis ordinata in creaturis potest realiter intendi de
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>lectatione realiter non intensa: igitur aliqua talis 
        dile<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ctio non est realiter delectatio: maior tenet virtute 
        <lb ed="#V" n="72"/>primi principii complexi: minor probatur multipliciter. 
        <lb ed="#V" n="73"/>Primo quia fortis summe diligit dilectione ordinata 
        <lb ed="#V" n="74"/>actus fortitudinis et pericula mortis quando 
        opor<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tet: et tamen modicum delectatur sicut docet philons et 
        <lb ed="#V" n="76"/>experientia. Secundo: quia martyres propter vehementiam 
        pas<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sonis modicum vel in nullo delectantur: et tamen sum 
        <lb ed="#V" n="78"/>me diligunt. Tertio: quia beata virgo tempore passio 
        <lb ed="#V" n="79"/>nis summe diligebat christum: et tamen constat quod non 
        sum<lb ed="#V" n="80" break="no"/>me delectabatur actu: igitur etc. Experientia etiam 
        <lb ed="#V" n="81"/>docet: quod multi nimis diligunt et modicum 
        delectan<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tur: igitur patet minor. et His propositionibus 
        pre<lb ed="#V" n="83" break="no"/>missis: primo deduco conclusionem principalem ab 
        <lb ed="#V" n="84"/>solute ex duabus propositionibus premissis: sic vel 
        <lb ed="#V" n="85"/>dilectio rei presentis et delectatio in creaturis sunt: 
        <lb ed="#V" n="86"/>idem realiter conuertibiliter et adequate: vel dilectio 
        <lb ed="#V" n="87"/>se habet in plus: quam delectatio. vel econuerso: vel sunt 
        <lb ed="#V" n="88"/>duo quedam realiter disparata: primum dari non 
        po<lb ed="#V" n="89" break="no"/>test: quia nec omnis delectatio in creaturis est realiter 
        <lb ed="#V" n="90"/>amor: sicut patet ex prima propositione: nec omnis 
        di<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lectio rei presentis creata est realiter delectatio: sicut 
        <lb ed="#V" n="92"/>patet ex secunda nec secundam: quia si dilectio rei presentis 
        <lb ed="#V" n="93"/>creata se haberet in plus: quam delectatio: omnis 
        delecta<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tio creata esset realiter dilectio: cuius oppositum patet 
        <lb ed="#V" n="95"/>ex prima propositione. Nec tertium per eandem causam: 
        <lb ed="#V" n="96"/>quia sequeretur: quod omnis dilectio rei praesentis creata esset 
        rea<lb ed="#V" n="97" break="no"/>liter delectatio: cuius oppositum patet ex secunda: 
        relin<lb ed="#V" n="98" break="no"/>quitur igitur quartum: quo posito sequitur: quod nulla dilectio 
        <lb ed="#V" n="99"/>rei presentis creata sit realiter delectatio: nec 
        econ<lb ed="#V" n="100" break="no"/>uerso: quod est propositum Secundo: deduco 
        conclusio<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nem ex secunda propositione contra illos qui dicunt: 
        <lb ed="#V" n="102"/>quod omnis dilectio est realiter desiderium vel 
        delecta<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tio sic: omnis dilectio rei presentis creata est 
        reali<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ter delectatio: vel nulla: sed non omnis: igitur nulla: 
        mi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nor patet ex secunda propositione: et maior ex supposito 
        <lb ed="#V" n="106"/>quia omnis dilectio secundum istos est realiter desiderium 
        <lb ed="#V" n="107"/>vel delectatio: sed nulla dilectio rei presentis est 
        rea<lb ed="#V" n="108" break="no"/>liter desiderium vel etiam per eos: igitur omnis est 
        rea<lb ed="#V" n="109" break="no"/>liter delectatio secundum eos. Et confirmatur: quia secundum istos 
        <lb ed="#V" n="110"/>non est maior ratio de vna dilectione rei presentis 
        <lb ed="#V" n="111"/>creata: quam de alia: igitur si omnis talis sit delectatio: nec aliqui 
        <lb ed="#V" n="112"/>Et ad veritatem dicetur quod aliqua dilectio rei praesentis creata 
        <lb ed="#V" n="113"/>sit realiter delectatio: et aliqua non est loqui ad placitum. 
        <lb ed="#V" n="114"/>Tertio deduco conclusionem ex tertia propositione 
        con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tra illos qui ponunt: quod quedam dilectio rei praesentis 
        crea<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ta est realiter delectatio scilicet ordinata: et recta: etquedam non 
        <lb ed="#V" n="117"/>sancus inordinata et peruersa: quia secundum istos non est maior 
        ratio<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quod vna dilectio rei praesentis ordinata sit realiter 
        delecta<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tio: quam alia: igitur vel omnis talis est realiter delectatio: vel 
        nul<lb ed="#V" n="120" break="no"/>la: sed non omnis sicut patet: ex propositione predicta: igitur nulla 
        <lb ed="#V" n="121"/>Et vlterius secundum eos: nulla dilectio rei praesentis 
        inordi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nata est realiter delectatio igitur vniuersaliter nulla 
        <lb ed="#V" n="123"/>dilectio rei praesentis creata est realiter delectatio: cum 
        <lb ed="#V" n="124"/>omnis sit ordinata vel inordinata: patet igitur: 
        as<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sumpta conclusio: et in se: et contra sic opinantes. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e759">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Tertia conclusio est: quod non omnis delectatio est passio consequens 
        <lb ed="#V" n="127"/>operationem naturaliter: sed aliqua: sed non omnis est 
        operatio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>proprie dicta: pro declaratione istius notanda est 
        distin<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctio posita in 1. arti. quia videtur mihi: quod omnis delectatio: cum 
        <lb ed="#V" n="130"/>ius immediatus terminus obiectalis est operatio: sit 
        pas<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sio quedam consequens operationum naturaliter: et per consequens nula talis est 
        <lb ed="#V" n="132"/>operatio proprie dicta: Et de tali loquitur arist. 10. 
        ethi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>corum. dicit quod delectatio non est operatio: sed propter 
        operatio<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nem: vbi dicit comentator: quod est propter continuationem 
        opera<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tionis: quia delectatio de visione est motiuum et causa 
        continu<lb ed="#V" n="136" break="no"/>andi visione: et sic de aliis: nulla tamen delectatio cuius 
        <lb ed="#V" n="137"/>mediatus terminus obiectalis non est operatio: sed 
        obie<lb ed="#V" n="138" break="no"/>ctum operationis: preuia tamen operatione: mihi vi¬
        <pb ed="#V" n="45-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>detur passio operationis esse: sed actus quidam 
        eli<lb ed="#V" n="2" break="no"/>citus voluntatis: et operatio proprie dicta: probat autem 
        <lb ed="#V" n="3"/>hec proposito vt clarius deducatur declaratione amici 
        <lb ed="#V" n="4"/>tie circa deum. Primo sic: nulla delectatio quae non est 
        pro<lb ed="#V" n="5" break="no"/>pter actum: potest esse passio naturaliter consequens actu: 
        <lb ed="#V" n="6"/>delectatio amicitie circa deum non est propter actum: 
        <lb ed="#V" n="7"/>igitur maior patet: quia delectatio iccirco ponitur 
        pas<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sio operationis: quia est propter operationem secundum 
        inten<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tionem aristo. et commentatoris statim allegatis: 
        igi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tur ex opppsito tenet assumptum maioris: probatur 
        <lb ed="#V" n="11"/>minor: quia sicut voluntas beati dilectione amicitie 
        dili<lb ed="#V" n="12" break="no"/>git deum propter se et non propter visionem primam: sic 
        rea<lb ed="#V" n="13" break="no"/>liter etiam delectatur delectatione amicitie de deo 
        <lb ed="#V" n="14"/>propter se: et non propter visionem: vel dilectionem 
        prae<lb ed="#V" n="15" break="no"/>uiam. dicit bea. aug. 4. de tri. c. 10. de magnis: quod 
        frui<lb ed="#V" n="16" break="no"/>mur cognitis in quibus voluntas ipsis propter se 
        de<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lectata conquiescit: si ipsis propter se: igitur non propter 
        <lb ed="#V" n="18"/>aliud: igitur propter actum. Secundo sic: 
        delecta<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tio amicitie circa deum est aliquid beatitudinis 
        for<lb ed="#V" n="20" break="no"/>maliter et intrinsece: igitur non est passio naturaliter 
        <lb ed="#V" n="21"/>consequens actum: sed operatio proprie dicta: antecedens 
        <lb ed="#V" n="22"/>patet: quia beatitudo in visione et fruitione consistit: 
        <lb ed="#V" n="23"/>fruitio autem includit delectationem essentialiter: 
        pro<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ut declarabitur. q. sequenti: consequentia probatur: 
        <lb ed="#V" n="25"/>quia quod est aliquid beatitudinis formaliter et 
        intrin<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sece est gratia sui et non alterius: cum beatitudo sit 
        <lb ed="#V" n="27"/>simpliciter sui gratia: passio vero naturaliter conse 
        <lb ed="#V" n="28"/>quens actum: non est gratia sui sed alterius: quia 
        ta<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lis est propter actum: vt patet ex dictis. 
        Tertio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sic: delectatio amicitie circa deum non est passio 
        na<lb ed="#V" n="31" break="no"/>turaliter consequens actum visionis: nec 
        dilectio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nis: igitur nullius operationis est passio: consequem 
        <lb ed="#V" n="33"/>tia patet: tum quia nullam aliam operationem 
        na<lb ed="#V" n="34" break="no"/>turaliter presupponit: tum quia istis solis manenti 
        <lb ed="#V" n="35"/>bus naturaliter manet ipsa: antecedens probatur: quia 
        <lb ed="#V" n="36"/>quilibet istorum actuum habet suam propriam 
        dele<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ctationem que ipsum consequitur velut passio: quia 
        de<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lectatio de visione est passio et sequela visionis: et de 
        <lb ed="#V" n="39"/>lectatio dilectionis est passio et sequela dilectionis. 
        <lb ed="#V" n="40"/>Et de talibus loquitur aristo. 10. ethi. dicit quod cuilibet 
        <lb ed="#V" n="41"/>operationi est annexa sua propria delectatio: 
        dele<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ctatio igitur amicitie circa deum cum distinguatur 
        <lb ed="#V" n="43"/>a predictis: non videtur ipsorum passio: quia 
        nulli<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ipsorum est propria. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e890">
        Quarto sic: si delectatio am 
        <lb ed="#V" n="45"/>citie circa deum est passio nono peratio: vel est 
        pas<lb ed="#V" n="46" break="no"/>sio visionis: vel dilectionis: vel vtriusque: vel 
        alteri<lb ed="#V" n="47" break="no"/>us. Non alterius ex ratione precedenti: nec vtriusque 
        <lb ed="#V" n="48"/>cum distinguantur specifice: nec alterius prioris 
        praeci<lb ed="#V" n="49" break="no"/>se: tum quia non posset assignari causa quare 
        ma<lb ed="#V" n="50" break="no"/>gis esset vnius quam alterius: tum quia duplex 
        delecta<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tio esset passio visionis et dilectionis autem vna tantum 
        <lb ed="#V" n="52"/>vel econuerso: quod non consonat rationi: cum 
        vni<lb ed="#V" n="53" break="no"/>us operationis sit passio vna sola delectatio: igitur 
        <lb ed="#V" n="54"/>etc. Ista videtur esse intentio a risto. 7. ethi. dicit quod de 
        <lb ed="#V" n="55"/>lectatio est operatio perfecta non impedita: igitur 
        <lb ed="#V" n="56"/>secundum intentionem eius aliqua delectatio est operatio 
        <lb ed="#V" n="57"/>proprie dicta: sed non illa cuius immed iatus terminus 
        <lb ed="#V" n="58"/>obiectalis est operatio: quia talis per eum non est 
        ope<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ratio sed propter operationem: vt patet ex dictis: 
        igi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tur illa de qua loquimur: quia talis non est sicut propter 
        <lb ed="#V" n="61"/>finem suum nec propter operationem: nec propter continua 
        <lb ed="#V" n="62"/>tionem operationis: vt patet: igitur etc. Quarta 
        con<lb ed="#V" n="63" break="no"/>clusio est: quod delectatio amicitie circa deum est 
        sim<lb ed="#V" n="64" break="no"/>pliciter perfectior dilectione eiusdem: et vniuersa 
        <lb ed="#V" n="65"/>liter omnis delectatio que ponitur operatio proprie 
        di<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cta est perfectior dilectione: probatur primo sic. In 
        acti<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bus essentialiter ordinatis quicumque habet rationem 
        <lb ed="#V" n="68"/>vltimi: habet rationem optimi: hoc patet: tum quia 
        <lb ed="#V" n="69"/>posteriora generatione sunt perfectiora. 8. pbi. et
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>priora generatione sunt per erfectione posteriora. 3. 
        <lb ed="#V" n="71"/>metaphi. tum boetius dicit: quod quia natura in 
        essen<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tialiter ordinatis semper procedit ab imperfecto ad 
        <lb ed="#V" n="73"/>perfectum: non autem econuerso: sed dilectio et de 
        <lb ed="#V" n="74"/>lectatio amicitie circa deum sunt actus: igitur de 
        di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lectione nullus dubitat: de delectatione patet ex 
        con<lb ed="#V" n="76" break="no"/>clusione precedenti: et constat quod sunt essentialiter 
        <lb ed="#V" n="77"/>ordinata: igitur cum delectatio habeat rationem vl 
        <lb ed="#V" n="78"/>timi: habebit etiam rationem optimi. Secundo 
        <lb ed="#V" n="79"/>sic: beatitudo formalis creature principalius 
        consi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>stit in delectatione amicitie circa deum: quam in 
        dile<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctione eiusdem: igitur talis delectatio est 
        simplici<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ter perfectior dilectione: consequentia patet: quia cum 
        <lb ed="#V" n="83"/>beatitudo formalis sit vltimus finis creature 
        bea<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tificabilis in actu perfectiori eius principalius 
        consi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>stit: antecedens probatur dupliciter. Primo: quia 
        cre<lb ed="#V" n="86" break="no"/>atura rationalis magis vel minus beatificatur: secundum 
        <lb ed="#V" n="87"/>quod magis vel minus delectatur: et non secundum quod magis 
        <lb ed="#V" n="88"/>vel minus diligit: igitur eius beatitudo in 
        delecta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tione principalius consistit: consequentia est euidens: 
        <lb ed="#V" n="90"/>antecedens probatur: quia deus tantam dilectionem 
        <lb ed="#V" n="91"/>potuit dare in via beate virgini et forte fecit de 
        fa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cto: prout quibusdam videtur: quantam minimus de 
        <lb ed="#V" n="93"/>sanctis: vt puta linus habet in patria: et tamen in 
        <lb ed="#V" n="94"/>via non potuit beati ficari: sicut minimus sanctus 
        <lb ed="#V" n="95"/>in patria: quia non potuit ita perfecte delectari 
        igi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tur creatura magis vel minus beatificatur secundum quod 
        ma<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gis vel minus delectatur et non secundum quod magis vel 
        mi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nus diligit. Secundo: quia pena infernalis 
        prin<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cipalius consistit in tristitia quod in edio: igitur per 
        op<lb ed="#V" n="100" break="no"/>positum beatitudo formalis principalius consistit 
        <lb ed="#V" n="101"/>in delectatione quam in amore: antecedens probatur: quia 
        <lb ed="#V" n="102"/>si per impossibile damnatus odiret deum vt nunc: et 
        <lb ed="#V" n="103"/>non tristaretur: non esset ei tanta pena: sicut si non 
        odi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ret ipsum: et tamen tristaretur sicut nunc tristatur. Et 
        confirma<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tur: quia si per impossibile beatus petrus diligeret deum ita in 
        <lb ed="#V" n="106"/>tense: sicut nunc diligit: et non delectaretur in ipso: non esset 
        <lb ed="#V" n="107"/>ei tanta gloria: vt videtur sicut si delectaretur de deo: 
        <lb ed="#V" n="108"/>ita perfecte sicut nunc delectatur etiam si non diligeret 
        <lb ed="#V" n="109"/>ipsum. Tertio ad principale sic: quod est regula et 
        mensu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ra bonitatis et malitie in operibus nostris: et habet ratio 
        <lb ed="#V" n="111"/>nem finis: respectu ipsarum est simpliciter nobilius: quacumque 
        <lb ed="#V" n="112"/>operatione realiter a se distincta: actus delectationis est 
        <lb ed="#V" n="113"/>huiusmodi: igitur maior patet: quia mensura est simpliciter 
        <lb ed="#V" n="114"/>nobilior mensurato: et finis his quae sunt ad fine: 
        mino<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rem ponit aristo. expresse. 7. ethi. c. 12. vbi sic ait: 
        dele<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ctatio enim finis est architeton id est principalis 
        quan<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tum ad secundum ad quem inspicientes hoc quidem bonum: 
        <lb ed="#V" n="118"/>huius quidem malum simpliciter dicemus: et hoc quantum 
        <lb ed="#V" n="119"/>ad primum: et patet quod non loquitur arist. de delectatione 
        <lb ed="#V" n="120"/>cuius immediatus terminus obiectalis est operatio: quia 
        <lb ed="#V" n="121"/>talis non est finis operationis: sed econuerso: cum sit propter 
        opera<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tionem: loquitur ergo de delectatione quae est vera operatio: quia talis 
        <lb ed="#V" n="123"/>non est propter operationem: sed finis operationis: vt patet: igitur et 
        <lb ed="#V" n="124"/>hoc de secundo.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="at8va9-e23177-Dd1e1069">
               <head xml:id="at8va9-e23177-Hd1e1071">Articuli 3 et 4</head>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1073">
        Tertius et quartus articulus. 
        <lb ed="#V" n="125"/>QUantum ad tertium et quartum articulum simul contra conclusiones 
        <lb ed="#V" n="126"/>istas mouenda et dissoluenda sunt dubia. Et primo 
        <lb ed="#V" n="127"/>promo primam conclusionem est quadam opinio quae ponit vniversaliter quod omnis 
        di<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lectio sit realiter desiderium vel delectatio: et omne odium 
        <lb ed="#V" n="129"/>fuga vel tristitia: pro qua arguitur primo sic. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1086">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Aureolus inprimo. distictione i. q. 2. ar. i. 
        <lb ed="#V" n="131"/>Sicut se habet appetitus natural in entibus sensu carentibus 
        <lb ed="#V" n="132"/>sic se habet appetitus animalis in sensibilibus: et voluntas in 
        intelle<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ctualibus: corrsndet enim cuilibet nature proprius suus 
        appe<lb ed="#V" n="134" break="no"/>titus: sed appetitus naturalis non habet nisi duos actus positiuos: 
        <lb ed="#V" n="135"/>et duos puatiuos: positiuos quidem moueri in finem et 
        qui<lb ed="#V" n="136" break="no"/>escere in ipsum: lapis enim per egruita tem mouetur ad centrum et qui 
        <lb ed="#V" n="137"/>escit in ipso: priuatiuos autem fugere ab opposito et 
        <lb ed="#V" n="138"/>inquietari dum est sub ipso: lapis enim per naturam suam
        <pb ed="#V" n="45-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>inquietatur: sursum. et per eandem fugit et resilit 
        <lb ed="#V" n="2"/>ab ipso: igitur et appetitus sensitiuus et rationalis 
        <lb ed="#V" n="3"/>non habebunt nisi hos quatuor actus. duos 
        quiden<lb ed="#V" n="4" break="no"/>positiuos. et alios duos priuatiuos: positiuorum 
        <lb ed="#V" n="5"/>quidem primus est quasi moueri vt desiderium et 
        <lb ed="#V" n="6"/>persecutio: secundus vero quasi quiescere in obiecto et 
        dele<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ctari. priuatiuorum autem primus corrndet fuge et resiltiioni valet 
        <lb ed="#V" n="8"/>abhominatio seu detestatio et fuga a malo. secundus 
        <lb ed="#V" n="9"/>vero inquietationi scilicet displicentia et contristatio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1132">
        Pre 
        <lb ed="#V" n="10"/>terea: si aliquis amor esset alius a desiderio et 
        dele<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ctatione: esset vtique ille amor qui incitat desiderium et 
        fa<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cit delectari. sed ille non est aliud quam delectari et 
        compla<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cere in obiecto et condictionibus eius: vt ex terminis patet: 
        <lb ed="#V" n="14"/>idem enim est dictum tale quid: amo vel diligo: et tale quid: est 
        <lb ed="#V" n="15"/>complacens mihi et delectabile: ergo amor praeueniens 
        desi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>derium est delectatio. et per consequens vniuersaliter omnis amor vel 
        <lb ed="#V" n="17"/>est desiderium: vel delectatio obiecti apprehensi praeneniens 
        <lb ed="#V" n="18"/>desiderium: vel delectatio obiecti psentis. desiderium 
        <lb ed="#V" n="19"/>subsequens. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1156">
        Preterea: omnis actus amoris transiens 
        <lb ed="#V" n="20"/>tam super praesens quam super absens. vel est concupiscentia. vel 
        ami<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cicia: amor enim omnis sufficientur euacuatur per amorem 
        con<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cupiscentie et amicitie. sed omnis amor concupiscentie re 
        <lb ed="#V" n="23"/>spectu absentis est desiderium. concupiscere namque absens 
        <lb ed="#V" n="24"/>est desiderare ipsum: respectu vero persentis est delectatio: 
        <lb ed="#V" n="25"/>et si sit praesens tantum in conceptu est delectatio praeueniens 
        desi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>derium: si vero sit praesens in re: est delectatio subsequens 
        <lb ed="#V" n="27"/>Similiter: omnis amor amicitie respectu absentis est 
        desi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>derium: non quidem quo desiderans optat sibi bonum: sed quo 
        <lb ed="#V" n="29"/>optat amico suo bonum illud quod non habet: respectu vero 
        <lb ed="#V" n="30"/>prosentis est delectatio quae quis delectatur in bono quod amicus 
        <lb ed="#V" n="31"/>habet iam praesens in actu: igitur euidenter apparet quod omnis amor 
        <lb ed="#V" n="32"/>est desiderium vel delectatio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1188">
        Preterea: omnis amor 
        <lb ed="#V" n="33"/>est desiderium vel complacentia in re habita realiter: vel 
        <lb ed="#V" n="34"/>saltem habita in conceptu: sed omnisc omplacentia est 
        delecta<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tio: patet ex terminis: natura idem est dictum: delector inte: et 
        con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>places mihi: placibilis es mihi: et delectabilis es 
        mi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>hi: ergo omnis amor est desiderium vel delectatio. Pre 
        <lb ed="#V" n="38"/>terea: si poneretur aliquis actus amoris tertius distinctus 
        <lb ed="#V" n="39"/>a desiderio et delectatione: hoc ideo esset vt vniretur 
        <lb ed="#V" n="40"/>obiecto et transformaretur in ipsum et quiesceret in 
        ama<lb ed="#V" n="41" break="no"/>to: et amato se condonaret. Ista enim quattuor videntur 
        <lb ed="#V" n="42"/>conuenire amori: sed hec omnia conueniunt complacentie et 
        <lb ed="#V" n="43"/>delectationi: qui enim in amato delectatur et complacet: quasi 
        <lb ed="#V" n="44"/>in ipsum spiriualiter transit et quiescit: et ita se dat et seipsum 
        <lb ed="#V" n="45"/>vnit: vt patet ex terminis: igitur ille actus tertius: non est 
        <lb ed="#V" n="46"/>tertius sed delectatio ipsa. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1221">
        Preterea: Aug. 14. de 
        <lb ed="#V" n="47"/>ci. de. c. 7. dicit: quod amor inhians et desideras 
        habe<lb ed="#V" n="48" break="no"/>re quod amatur cupiditas est: amor autem habens id quod amatur 
        <lb ed="#V" n="49"/>ipsoque fruens leticientia est: siue delectatio: amor vero 
        fu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>giens quod ei aduersatur timor est: pro abhominatione vel 
        <lb ed="#V" n="51"/>fuga quae opponitur desiderio: et sequitur id quod si 
        accide<lb ed="#V" n="52" break="no"/>rit sentiens tristitia est: hec aug. cum igitur ipse hic 
        diui<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dat amorem in amorem inhiantem qui est desiderium et 
        amo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rem fruentem: eo quod amatur qui est delectatio siue leticia: 
        odi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>um autem in fugam eius quod aduersatur et tristitiam se 
        <lb ed="#V" n="56"/>quentem id quod aduersatur manifesti apparet quod fuit eius 
        in<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tentio: omne odium diuidi in fugam et tristitiam: amorem vero 
        <lb ed="#V" n="58"/>in delectationem et desiderium. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1250">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Responsio ad rationes aureoli. 
        <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum istorum nego maiorem: quia non est omnino simile de 
        <lb ed="#V" n="61"/>appetitu naturali in sensu carentibus: et de animali in 
        sensibi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>libus: et rationali in intellectualibus: aliter sicut in naturaliter 
        sen<lb ed="#V" n="63" break="no"/>su carentibus actum naturalis amoris vel odii non praecedit 
        ap<lb ed="#V" n="64" break="no"/>phensio: nec iudicium: sic etiam in sensibilibus et intellectua 
        <lb ed="#V" n="65"/>libus: quod est manifeste falsum: et ideo non sequitur conclusio de 
        <lb ed="#V" n="66"/>appetitu animali et rationali: etiam si minor assumpta sit 
        vera<lb ed="#V" n="67" break="no"/>de naturali. Potest etiam dici: quod in minorisupponitur absque 
        <lb ed="#V" n="68"/>probatione: quod omnis actus amoris naturalis in sensu 
        caren<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tibus sit desiderium vel delectatio naturalis: quod tamen nega¬
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>tur a multis: immo quasi ab omnibus: quia vt 
        communiterte<lb ed="#V" n="71" break="no"/>netur: delectatio non est actus: sed passio naturaliter consequens 
        <lb ed="#V" n="72"/>actum: et si sit actus elicitus: non est actus amoris: sed 
        <lb ed="#V" n="73"/>realiter distinctus ab ipso. Ista videtur intentio arist. et 
        <lb ed="#V" n="74"/>commentatoris. io. ethi. dicit quod vniuersaliter data est de 
        <lb ed="#V" n="75"/>lectatio sequens actum vt continuetur actus in esse: et 
        po<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nit exemplui in rebus naturalibus et moralibus: igitur 
        <lb ed="#V" n="77"/>ad hocd vt continuetur actus naturalis amoris: quo 
        gra<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ue naturaliter diligit esse deorsum data est naturaliter de 
        <lb ed="#V" n="79"/>lectatio sequens actum amoris praedictum: et si sequitur 
        <lb ed="#V" n="80"/>ipsum: non est ipse: siue sit actus elicitus siue passio. Et 
        <lb ed="#V" n="81"/>posset reduci ratio contra eum: sicut se habet appetitus 
        <lb ed="#V" n="82"/>naturalis etc. sed in rebus cognitione carentibus actus 
        <lb ed="#V" n="83"/>naturalis amoris non est delectatio naturalis: vt 
        pa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tet ex dictis: similiter igitur in proposito. Ad 
        secun<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dum: concedo quod amor praeueniens desiderium non est 
        dele<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ctatio. Et quando dicitur: quod idem est dictu: tale quid amo vel 
        <lb ed="#V" n="87"/>diligo: et tale quid: est complacens mihi et delectabile: 
        <lb ed="#V" n="88"/>petit principium: quia hoc est de quo agitur: et assumit falsum: 
        <lb ed="#V" n="89"/>quia probatum est supra quod non omne desiderium 
        praesuppo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nit delectationem: et ideo saltem non omnis amor 
        <lb ed="#V" n="91"/>preueniens desiderium est delectatio. Ad 
        terti<lb ed="#V" n="92" break="no"/>um: nego minorem quo ad omnes partes: quia amor 
        <lb ed="#V" n="93"/>rei absentis non est desiderium siue sit amicitie siut 
        <lb ed="#V" n="94"/>concupiscentie: licet ad maiorem respectu absentis sequam 
        <lb ed="#V" n="95"/>tur naturaliter desiderium: nec rei praesentis est 
        dele<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctatio: immo in aliquibus separantur: quia damnatus 
        di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ligit se amore amicitie: et tamen non delectatur. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1339">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Ad quartum dico: quod complacentia potest 
        capi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dupliciter. Uno modo pro omni actu volendi 
        respe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ctu rei habite realiter: vel saltem habite in conceptu: et sic 
        <lb ed="#V" n="101"/>large. Alio modo pro delectari: et sic stricte: si accipiatur 
        <lb ed="#V" n="102"/>primo modo: conceditur maior non quod aliquis amor sit desiderium: sed 
        <lb ed="#V" n="103"/>quia omnis est complacentia. sed negatur minor: nec idem 
        <lb ed="#V" n="104"/>est dictum: complacabilis es mihi. et delectabilis es 
        mi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>hi: quia damnatus isto modo complacet sibi: quia 
        <lb ed="#V" n="106"/>diligit se. tamen non delectatur: si secundo modo: 
        mi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nor est vera: sed maior est falsa: vt patet ex dictis. 
        <lb ed="#V" n="108"/>Potest etiam absolute negari maior: nec probatio 
        <lb ed="#V" n="109"/>valet: quia non est idem dicere delector in te et 
        com<lb ed="#V" n="110" break="no"/>placeo in te: sed pro tanto videntur idem: quia 
        dele<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ctari vt plurimum sequitur ad placere: licet non 
        <lb ed="#V" n="112"/>semper: sicut patet in damnatis qui placent sibi: et 
        <lb ed="#V" n="113"/>tamen nondelectantur. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1376">
        Ad quintum: quicquid sit 
        <lb ed="#V" n="114"/>de maiori: negatur minor: quia delectatio non facit 
        <lb ed="#V" n="115"/>vnire et transformare: sed sequitur ad transformationem 
        <lb ed="#V" n="116"/>et vnionem: quam amor facit precedens: quia ex hoc 
        <lb ed="#V" n="117"/>quod aliquis transformetur et vnitur alteri per amorem 
        dele<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ctatur in ipso: nisi impedimentum occurrat: sicut in martyribus 
        qua<lb ed="#V" n="119" break="no"/>propter vehementiam passionis non delectantur et in damnatis 
        <lb ed="#V" n="120"/>et sic de aliis. Ad auctoritatem aug. dico: quod ibi non 
        <lb ed="#V" n="121"/>est praedicatio formalis: sed causalis: quia amor ihians est causa de 
        <lb ed="#V" n="122"/>sideri. et amor fruens est causa delectationis et gaudii: 
        ni<lb ed="#V" n="123" break="no"/>si impedimentum: occurrat: vt patet ex dictis. Contra 
        ter<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tia conclusionem due opiniones vt patet ex supredictis: 
        qua<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rum vna ponit absolute: quod omnis amor rei pesentis in 
        crea<lb ed="#V" n="126" break="no"/>turis sit realiter delectatio: et econuerso. Altera vero 
        <lb ed="#V" n="127"/>ponit: quod omnis delectatio in creaturis sit realiter dilectio. 
        <lb ed="#V" n="128"/>non tamen econuerso: quia aliqua dilectio rei praesentis creata est 
        <lb ed="#V" n="129"/>realiter delectatio scilicet ordinata et recta. et aliqua non scilices 
        in<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ordinata et peruersa. verum quia quilibet earum contradicit 
        conclu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sioni quam teneo iccirco non adduco rationes earum 
        diui<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sim sed simul 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1420">
        Arguit igitur contra conclusionem meam quidam 
        <lb ed="#V" n="133"/>reuerendus doc. de nostris. 
        <lb ed="#V" n="134"/>Bernardus oliuerii in primo dio.e i. q. i. ar 3. parte. 2. 
        <lb ed="#V" n="135"/>Primo sic: omnis actus voluntatis quo habet pro obiecto 
        bo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>num sub ratione boni est dilectio vel amor: si tale bonum 
        <lb ed="#V" n="137"/>sit praesens et non futurum: sed delectatio de vltimo fine 
        quam<lb ed="#V" n="138" break="no"/>habent beati est huiusmodi: igitur: maior patet: quia actus eiusdem po¬
        <pb ed="#V" n="46-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tentie non distinguuntur nisi per obiecta: si ergo idem est obiectum 
        <lb ed="#V" n="2"/>et eadem est potentia: necessario est idem actus: minor autem 
        <lb ed="#V" n="3"/>est clara igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1447">
        Preterea: omnis actus quo 
        forma<lb ed="#V" n="4" break="no"/>liter voluntas percipit obiectum extrinsecum est amor vel 
        di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lectio: gaudium et delectatio quae habetur de deo in 
        fruiti<lb ed="#V" n="6" break="no"/>one est huiusmodi: igitur: probatur maior: quia sicut cognoscere est 
        <lb ed="#V" n="7"/>commune omnibus actibus intellectus: siue sit intelligere: siue 
        <lb ed="#V" n="8"/>scire: ita amare est commune omnibus actibus voluntatis per quos 
        <lb ed="#V" n="9"/>fertur et percipit obiectum: siue talis actus sit voluntas: 
        si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ue desiderium: siue delectatio: minor autem patet: quia per 
        <lb ed="#V" n="11"/>gaudium quod beati habent de deo: aut percipiut deum: vel 
        <lb ed="#V" n="12"/>aliquid aliud: vel nihil: si detur nihil: duo inconuenientia 
        <lb ed="#V" n="13"/>sequuntur. Primum est quod gaudium istud non erit de aliquo 
        <lb ed="#V" n="14"/>licet sit ab aliquo: quia in proposito de: dicit habitudinem 
        <lb ed="#V" n="15"/>ad obiectum. Secundum et: quod gaudium non sit actus potentie 
        <lb ed="#V" n="16"/>viuentis vt viuens est: quod est manifeste falsum: quia tunc 
        compe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>teret non viuentibus: consequentia patet: quia omnis actus secundus 
        eli<lb ed="#V" n="18" break="no"/>citus a potentia viuente est quedam perceptio alicuius 
        obie<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cti: si aut per illud gaudium nihil percipit: non erit actus 
        eli<lb ed="#V" n="20" break="no"/>citus a potentia viuente. Si vero dicatur: quod per illud 
        gau<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pium percipiatur aliud a deo: sequitur quod beati non gaudeant 
        <lb ed="#V" n="22"/>de deo: sed de alio bono: quod est falsum: quia licet possint 
        gau<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dere de visione et de fruitione: gaudent nihilominus de 
        <lb ed="#V" n="24"/>deo: et de tali gaudio loquitur: igitur per tale gaudium 
        percipi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tur ipse deus. Et confirmatur: quia sicut gaudium de visione 
        <lb ed="#V" n="26"/>se habet ad visionem: ita gaudium de deo ad ipsum deum 
        <lb ed="#V" n="27"/>sed per gaudium visionis voluntas fertur in visionem: et percipit 
        <lb ed="#V" n="28"/>eu tanquam obiectum: igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1504">
        Preterea: sicut actus 
        ap<lb ed="#V" n="29" break="no"/>petitus sensitiui se habet ad rem praesentem et per sensum 
        cogni<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tam: ita actus appetitus intellectui se habet ad rem 
        prae<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sentem cognitam per intellectum: sed primus actus quem habet 
        <lb ed="#V" n="32"/>appetitus sensitiuus de obiecto praesente sensato est de 
        <lb ed="#V" n="33"/>lectatio: natura si sensus gustat: aut videt vel tangit imme 
        <lb ed="#V" n="34"/>diate delectatur appetitus sensitiuus: ergo primus actus quem 
        <lb ed="#V" n="35"/>habet voluntas de deo clare viso est delectatio: sed omnes 
        con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cedunt talem actum esse amorem: ergo amor est delectatio.
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1524">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Preterea: illa est vera delectatio quae mouet 
        homi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nem ad operationem: amor est huiusmodi: igitur: maior patet: quia 
        de<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lectatio est illud quod maxine excitat ad operandum: vnde 
        na<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tura actui generationis et commestionis adiuxit 
        maxi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mam delectationem sensibilem: vt hame quantumcunque 
        piger<lb ed="#V" n="42" break="no"/>excitetur ad generationem propter conseruationem spei: et ad 
        <lb ed="#V" n="43"/>commestione propter consernationem indiuidui: minor autem patet 
        <lb ed="#V" n="44"/>per experientia quia nihil in mundo magis mouet hominem 
        <lb ed="#V" n="45"/>ad agendum aliquid quam amor: igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1546">
        Preterea: actus 
        <lb ed="#V" n="46"/>causatus in potentia amante ab ipso amabili: inquantum est 
        <lb ed="#V" n="47"/>amabile necessario est amor: delectatio quae habetur de 
        <lb ed="#V" n="48"/>deo in patria est huiusmodi: igitur: maior est nota: quia nihil 
        ali<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ud requiritur ad actum amoris: nisi potentia amatiua 
        dis<lb ed="#V" n="50" break="no"/>posita et obiectum amabile causans actum: minor probatur: nam 
        <lb ed="#V" n="51"/>quod delectatio causetur in potentia amante: omnes concedunt: sed 
        <lb ed="#V" n="52"/>quod caumsetur ab obiecto amoris: probatur: quia amabile in 
        <lb ed="#V" n="53"/>quantum amabile: est illud quod delectat in patria: nec per 
        <lb ed="#V" n="54"/>aliam rationem delectat et per aliam amatur: sed ideo summe delectat 
        <lb ed="#V" n="55"/>quia summe est amabile: igitur amor et delectatio sunt idem in 
        <lb ed="#V" n="56"/>patria. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1572">
        Preterea: omnis operatio inquantum est hominis: est 
        de<lb ed="#V" n="57" break="no"/>lectatio vel delectatione perfectibilis: sed amor qui habetur de 
        <lb ed="#V" n="58"/>ipso in patria non est perfectibilis de delectatione a se 
        distin<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cta: igitur est delectatio: maior patet: quia delectatio parficit 
        <lb ed="#V" n="60"/>operationem. io ethi minor probatur: quia vltimus finis homis qua debet 
        <lb ed="#V" n="61"/>corrsndere vltimo fini: cuius vt sicut finis: cuius non est 
        su<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sceptibilis alicuius bonitatis: ita vltimus finis quo: nlla 
        perfe<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ctione sit perfectibilis: vltimus autem finis quo: est vltima 
        opatio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>quam de obiecto beatitudinis habet creatura rationalis: et hec est 
        <lb ed="#V" n="65"/>dilectio secundum omnes: igitur talis dilectio non est perfectibilis de 
        <lb ed="#V" n="66"/>lectatione superaddita: sed est ipsa dilectio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1596">
        Preterea. 
        <lb ed="#V" n="67"/>si dilectio et delectatio quam habeunt beati de deo in 
        pa<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tria: realiter distinguuntur per diuinam potentiam: posset beatus 
        <lb ed="#V" n="69"/>deum diligem et in ipso non delectari: quod est absurdum: consequentia patet
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>quia dilectio naturaliter est prior delectatione: si ponatur ab ipsa 
        <lb ed="#V" n="71"/>distingui: primum autem potest absolui a suo posteriori saltem 
        <lb ed="#V" n="72"/>diuina potentia: igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1615">
        Magr fernandus in primo. 
        <lb ed="#V" n="73"/>Preterea: ad idem arguebat quida reuerendus dominus 
        <lb ed="#V" n="74"/>et compatriota qua mecum concurrebat in lectura: primo sic: 
        posi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>to actu dilectionis beatifice in voluntate: circumscripto 
        qui<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cumque alio actu posteriori voluntas delectatur: igitur 
        no<lb ed="#V" n="77" break="no"/>est necessarium ponem delectationem esse distinctam a dilectio 
        <lb ed="#V" n="78"/>ne: consequentia est nota: antecedens probatur: quia per actum qui est magis perfectus et 
        <lb ed="#V" n="79"/>magis conueniens potentie respectu obiecti plus 
        dele<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ctatur potentia in obiecto: quam per actum minus conuenientem: sed 
        di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lectio beatifica est huiusmodi respectu delectationis: si 
        pona<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tur distincta: alitermodo magis pertinet ad beatitudinem quam 
        <lb ed="#V" n="83"/>ipsa: quod non videtur: igitur etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1641">
        Preterea: si 
        delectatio<lb ed="#V" n="84" break="no"/>esset res distincta a dilectione: cum voluntas sit potentia 
        fi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nita: ponatur quod habeat ex praesentia dei clare visa 
        tan<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tam delectationem quantam potest habere: hoc posito hec est 
        ve<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ra: ista voluntas summe delectatur: et cum dilectio dei me 
        <lb ed="#V" n="88"/>diante qua delectatur sit vnum delectahile et praesens ipsi 
        poten<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tie: vel delectatur in ea: vel non: si sic: igitur delectatur in 
        <lb ed="#V" n="90"/>duobus. et per consequens prima delectatio non fuit summa quod est 
        <lb ed="#V" n="91"/>contra positum: si non. ergo potest respectu talis dilectionis hbere 
        vo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>litionem et per consequens tristaretur: qu posito sequitur quod in eadem 
        vo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>luntate simul essent maxiima delectatio et tristitia: quod est in 
        <lb ed="#V" n="94"/>possibile. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1667">
        Preterea: si dilectio sit res distincta etc. 
        <lb ed="#V" n="95"/>deus poteritfacere quod stantibus dilectione et visione et vnione 
        <lb ed="#V" n="96"/>anime ad verbum: anima christi non delectaretur de deo: immo 
        <lb ed="#V" n="97"/>stante vnione posset fieri quod cum illa dilectione et visione 
        <lb ed="#V" n="98"/>anime christi esset suma tristitia: et per consequens summa miseria: 
        <lb ed="#V" n="99"/>quod non est dicendum. ista consequentia patet. quia omnem re absolutam 
        di<lb ed="#V" n="100" break="no"/>stinctam ab alia deus potest facere sine illa. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1683">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Responsio ad rationes istorum. valet. bernandi oliuerii. 
        <lb ed="#V" n="102"/>Ad primum istorum potest vno modo dici: interimendo maio 
        <lb ed="#V" n="103"/>rem: quia non est maior repugnantia quod duo actus voluntatis 
        di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>stincti habeant pro obiecto bonum sub ratione boni. quam quod 
        <lb ed="#V" n="105"/>actus intellectus et actus voluntatis qui non minus: immo magis 
        <lb ed="#V" n="106"/>distinguuntur habeant sic bonum pro obiecto: et tamen secundum 
        <lb ed="#V" n="107"/>videtur multis necessarium quia constat quod per aliquem actum in 
        <lb ed="#V" n="108"/>tellectus cognoscit bonum sub ratione boni: aliter voluntas 
        <lb ed="#V" n="109"/>fereretur in incognitum: quod est omnino impossibile: nec 
        proba<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tio valet. quia non minus distinguuntur per obiecta actus 
        di<lb ed="#V" n="111" break="no"/>uersarum potentiarum etiam per eum: quam actus eiusdem potentie: sed 
        <lb ed="#V" n="112"/>ad veritatem non est necessarium quod rationes formales 
        obie<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ctiue diuersorum actuum sint ex natura rei formaliter 
        distin<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cte. aliter visio et dilectio beatifica non essent actus distincti. 
        <lb ed="#V" n="115"/>cum in deo non sit aliqui distinctio ex natura rei nisi personarum 
        <lb ed="#V" n="116"/>vel proprietatum. etiam per istum doctore. Secundo potest 
        di<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ci: quod aliter dilectio habet pro obiecto bonum substn ratione boni: et 
        <lb ed="#V" n="118"/>aliter delectatio: quia dilectio habet pro obiecto bonum 
        cogni<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tum sub ratione boni: delectatio vero bonum cognitum et 
        di<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lectum: et per hoc etiam distinguuntur ex parte obiecti. Et quod 
        il<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lud sit rationabiliter dictum patet etiam per eum: quia desiderium et 
        dele<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ctatio sunt actus voluntatis distincti secundum eum: et tamen quilibet 
        eo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rum habet pro obiecto bonum sub ratione boni: et sic distinguuntur 
        <lb ed="#V" n="124"/>per hoc quod desiderium habet pro obiecto bonum futurum 
        delecta<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tio autem praesens: quilibet igitur istorum actuum habet pro obiecto 
        bo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>num substat ratione boni: sed quia aliter et aliter distinguuntur sufficientur: 
        <lb ed="#V" n="127"/>et sic suo modo est in proposito: quia licet dilectio et delectatio 
        <lb ed="#V" n="128"/>habeant pro obiecto bonum sub ratione boni: aliter tamen et aliter 
        <lb ed="#V" n="129"/>vt patet. Et constat quod non minus variant rationem obiecti 
        dile<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctum et non dilectum quam praesens et non praesens. Ad secundum: 
        ne<lb ed="#V" n="131" break="no"/>go maior quia per actum odii voluntas percipit obiectum extrinse 
        <lb ed="#V" n="132"/>cum licet improprie voluntas dicatur percipere: et tamen constat quod actus 
        <lb ed="#V" n="133"/>odii non est amor: et ex hoc apparet quod amare non est commune 
        <lb ed="#V" n="134"/>omnibus actibus voluntatis: si eust cognoscere omnibus actibus intellectus 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1759">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Ad tertium nego minore: quia primus actus quem 
        ha<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bet appetitus sensitiuus de obiecto praesente sensato est 
        <lb ed="#V" n="137"/>dilectio non delectatio: sed quia ad amorem naturaliter in 
        appe<lb ed="#V" n="138" break="no"/>titusensitiuo sequitur delectatio nisi impediatur. Iccir¬
        <pb ed="#V" n="46-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>co cum sensus gustat et videt immediate delectatur 
        ap<lb ed="#V" n="2" break="no"/>petitus: sicut imediate cum est homo est risibilis: quia ad 
        hu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>manitatem naturaliter sequitur risibilitas. Ad quartum 
        di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>co: quod licet delectatio sit propter operationem: non tamen omne illud 
        <lb ed="#V" n="5"/>quod mouet hominem ad operationem est delectatio: quod patet 
        <lb ed="#V" n="6"/>etiam in exemplis suis: quia virtuosus non mouetur ad actum 
        <lb ed="#V" n="7"/>generationis vel commestionis propter delectationem illam 
        <lb ed="#V" n="8"/>sensibilem: sed propter conseruationem speciei vel indiuidui: quae 
        <lb ed="#V" n="9"/>distincta res est a delectatione: martyres etiam non 
        mo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>riuntur propter delectationem vt expientia docet: et sic de 
        <lb ed="#V" n="11"/>aliis. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1798">
        Ad quintum patet: quid dicendum ex solutione primi. 
        <lb ed="#V" n="12"/>Ad sextum: si ratio demonstraret concluderet visionem 
        be<lb ed="#V" n="13" break="no"/>atificam esse delectationem: cum sit vltimus finis quo 
        crea<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ture beatificabilis: quia aliquid beatitudinis 
        formali<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ter et intrinsece iuxta determinationem ecclusie. Et si 
        <lb ed="#V" n="16"/>dicatur quod visio non est simpliciter vltimus finis quo: sed 
        dile<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ctio cum sit visione posterior: ita dicetur ei quod dilectio non 
        <lb ed="#V" n="18"/>est simpliciter vltimus finis quo: sed delectatio cum sit 
        dile<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ctione posterior: Ad septimum: multi negarent consequentiam 
        <lb ed="#V" n="20"/>quia non videtur quod omne prius possit absolui a suo posteriori: 
        <lb ed="#V" n="21"/>etiam diuina virtute: quid tamen sit de hoc non videtur 
        incon<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ueniens: quod actus dilectionis beatifice per potentiam dei ab 
        <lb ed="#V" n="23"/>solutam potest esse sine delectatione: sicut actus visionis 
        bea<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tifice per potentiam dei absolutam potest esse sine dilectione: 
        <lb ed="#V" n="25"/>etiam per istum doctorem. Sed forte dicetur: quod si dilectio 
        <lb ed="#V" n="26"/>dei beatifica sit sepabilis a delectatione: videns 
        deium<lb ed="#V" n="27" break="no"/>intuitiue: poterit deum diligere beatifice: et tristari de 
        <lb ed="#V" n="28"/>eodem: quod est absurdum: consequentia videtur nota: quia cui non 
        conue<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nit alterum contriorum: alterum potest inesse: cum contraria 
        nata<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sint fieri circa idem secundum arist. in praedicamentis. Ad hoc est 
        <lb ed="#V" n="31"/>dicendum: quod consequentia non est bona: quia voluntas non tristatur nisi 
        <lb ed="#V" n="32"/>de obiecto disconueniente existente vel saltem apparente 
        <lb ed="#V" n="33"/>sicut nec per oppositum delectatum: nisi in obiecto 
        conue<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nienti altero istorum modorum: deus autem intuitiue visus 
        <lb ed="#V" n="35"/>non praesentatur voluntati vt disconueniens aliquo modo: 
        vn<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sicut deus potest conseruare actum visionis in beato sine 
        di<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lectione: secundum multos et tamen voluntas deum colere visum 
        <lb ed="#V" n="38"/>odire non poterit: vt communiter tenetur: sicut est etiam in 
        proposi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>to dicendu Et quando dicitur quod contraria nata sunt fieri 
        cir<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ca idem: aristo. exponit se dicit nisi alterum istorum insit a 
        <lb ed="#V" n="41"/>natura in proposito autem naturaliter sequitur delectatio stante 
        <lb ed="#V" n="42"/>influentia generali. Responsio ad rationes fernandi. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1869">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Ad primum vero aliorum: nego antecedens. Et ad probationem 
        <lb ed="#V" n="44"/>potest dici primo ad maior quod non est vera nisi actus ille 
        ma<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gis perfectus conueniens sit et magis delectatio quia sola de 
        <lb ed="#V" n="46"/>lectatione delectatur potentia formaliter. Post etiam dici 
        <lb ed="#V" n="47"/>secundo interimendo minorem quia dilectio beatifica non 
        <lb ed="#V" n="48"/>videtur perfectior delectatione beatifica: vt patet ex 
        quar<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ta conclusione praesentis articuli: licet sit perfectior visione 
        bea<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tifica: vt credo: nec probatio valet: quia concedo quod 
        dile<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctio non magis partinet ad beatitudinem quam delectatio: 
        <lb ed="#V" n="52"/>nec oppositum probatur. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1893">
        Ad secundum dico quod procedit 
        <lb ed="#V" n="53"/>ex falsa imaginatione: imaginatur enim quod dilectio 
        bea<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tifica sit cam delectationis: quod non est verum: quia 
        delecta<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tio beatifica cum sit aliquid beatitudinis essentialiter et 
        in<lb ed="#V" n="56" break="no"/>trinsece est a solo deo effectiue. Et vlterius non sequitur 
        <lb ed="#V" n="57"/>dilectio causat delectationem: igitur illa 
        delectatio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>causat aliam delectationem: cum ipsa sit essentialiter 
        dele<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ctatio: sicut non sequitur hoc album refertur relatione a se 
        <lb ed="#V" n="60"/>distincta: igitur illa relatio refertur alia relatione: quia 
        <lb ed="#V" n="61"/>ipsa est essentialiter relatio. Ad tertium: si lla deductio 
        <lb ed="#V" n="62"/>sit bona: sequitur: quod delectatio non sit res distincta a 
        <lb ed="#V" n="63"/>visione: quod nullus diceret: deductio patet: quia posito 
        illo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>casu cum visio illa mediante qua delectatur sit vnum 
        dele<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ctabile et praesens ipsi potentie: vel delectatur in ea vel 
        <lb ed="#V" n="66"/>non: si sic: igitur delectatur in duobus: et per consequens prima 
        dele<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ctatio: non fuerat summa secundum eum: si non: igitur potest habere 
        vo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>litionem respectu illius: et sic tristari: quo posito 
        sequi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tur quod in eadem voluntate sint simul maxima delectatio et
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>tristitia: quod est inconueniens ad quod deducit. Dico igitur 
        <lb ed="#V" n="71"/>ad rationes: quando ponitur quod voluntas habeat tantam 
        delecta<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tionem quanta habere potest: vel intelligit quod illa 
        dele<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctatio sit tanta quod no possit augeri: vel sit tanta quod simul 
        <lb ed="#V" n="74"/>cum ea non potest esse alia delectatio etiam respectu alterius 
        <lb ed="#V" n="75"/>obiecti. si primo modo: concedo quod talis poterit 
        delectari<lb ed="#V" n="76" break="no"/>in dilectione: et sic in duobus: sed ex hoc non sequitur: quod 
        <lb ed="#V" n="77"/>prima delectatio non sit summa modo praedicto: sed quod simul cum 
        <lb ed="#V" n="78"/>ea potest compati quadam alia: si secundo modo: concedo quod stante 
        <lb ed="#V" n="79"/>casu: talis non poterit delectari in dilectione: quia est 
        impli<lb ed="#V" n="80" break="no"/>catio: et quando dicitur: igitur potest habere volitionem respectu illius: 
        <lb ed="#V" n="81"/>nego consequentiam: nec probatur per eum. Et vltimum: si ratio illa 
        <lb ed="#V" n="82"/>sit bona. probatur sicut et praecedens quod delectatio non sit 
        <lb ed="#V" n="83"/>res distincta a visione beatifica: quia si sic: deus poterit 
        <lb ed="#V" n="84"/>facere quod stante visione in anima christi quae nunc est et sui vnione 
        <lb ed="#V" n="85"/>ad verbum: anima christi non delectaret de deo: et quod stanti 
        <lb ed="#V" n="86"/>bus istis in anima christi sit summa tristitia: quod est falsum et 
        <lb ed="#V" n="87"/>contra eum. Responsio igitur ad rationem et concedo: quod 
        stan<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tibus istis: anima christi poterit non delectari de 
        poten<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tia dei absoluta: sed dico quod stantibus istis: non 
        po<lb ed="#V" n="90" break="no"/>terit esse in ipsa summa tristitia: sicut infert: nec 
        <lb ed="#V" n="91"/>istud probatur ab eo. Contra tertiam conclusionem est que 
        <lb ed="#V" n="92"/>dam opinio communis multis: quae licet concedat delectationem 
        di<lb ed="#V" n="93" break="no"/>stingui realiter a dilectione nullum tamen ponit actum elicitum 
        <lb ed="#V" n="94"/>sed omnis vt dicit est sequela quadam et passio naturaliter consequens 
        <lb ed="#V" n="95"/>actum elicitum: 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e1991">
        pro qua quidam doc. nostr arguit: primo sic 
        <lb ed="#V" n="96"/>Michael de massa in 1 dio. prima. q. 3. ar. i. 
        <lb ed="#V" n="97"/>Sicunt se habet appetitus naturalis in rebus cognitione caren 
        <lb ed="#V" n="98"/>tibus et appetitus animalis in habentibus sensum. sic 
        appe<lb ed="#V" n="99" break="no"/>titus rationalis in habentibus rationem: sed in rebus naturalibus 
        cogni<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tione carentibus: appetitus naturalis non habet nisi duos actus 
        <lb ed="#V" n="101"/>elicitos priuatiue. et duos alios positiue: habet enim 
        respe<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ctu rei conuenientis absolutum vnu actum elicitum positum 
        <lb ed="#V" n="103"/>slices desiderium cui correspondent respectu rei disconue 
        <lb ed="#V" n="104"/>nientis absolute vnus priuatiuus scilicet fuga. alterum vero actum 
        <lb ed="#V" n="105"/>positiuum habet respectu rei conuenientis presentis. et hoc est 
        <lb ed="#V" n="106"/>amor cui corrsndent respectu rei praesentis 
        disconueniem<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tis alter priuatiuus scilicet abhominatio seu detestatio. igitur 
        <lb ed="#V" n="108"/>appetitus rationalis non habebit nisi duos actus elicitos 
        <lb ed="#V" n="109"/>positiue scilicet desiderium respectu rei absentis conuenientis: 
        <lb ed="#V" n="110"/>et amorem respectu rei conuenientis praesentis. sed 
        dele<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ctatio est aliquid positiuum respectu rei praesentis: et non actus 
        <lb ed="#V" n="112"/>amoris eliciti: igitur: delectatio amicitie circa deum non 
        <lb ed="#V" n="113"/>est aliquis actus elicitus: sed passio quadam consequens actum amoris 
        <lb ed="#V" n="114"/>eliciti. Secundo sic: sicut se habet actus elicitus 
        poten<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tie cognitiue ad cognitionem: sic se habet actus elicitus 
        po<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tentie appetitiue ad amorem: sed omnis actus elicitus 
        po<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tentie cognitiue est. cognitio: quamuis non omne illud quod est 
        <lb ed="#V" n="118"/>de nouo inductum in potentia cognitiua sit cognitio: 
        si<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cut patet de specie et habitu. igitur omnis actus voluntatis elicitus 
        <lb ed="#V" n="120"/>siue potentie a ppetitiue est amor: licet non omne illud quod de 
        <lb ed="#V" n="121"/>nouo inducitur in potentia appetitiua sit amor: sed 
        dele<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ctatio non est realiter amor: vt dicit et bene: in hoc igitur 
        <lb ed="#V" n="123"/>delectatio non est aliquis actus elicitus voluntatis. sed passio 
        <lb ed="#V" n="124"/>quadam consequens actum amoris elicitum. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2056">
        Tertio sic: illud quod de 
        <lb ed="#V" n="125"/>relinquitur ex vnione potentie cum obiecto per actum elicitum 
        <lb ed="#V" n="126"/>non est actus elicitus: alias relatio et quicquid aliud siue 
        <lb ed="#V" n="127"/>absolutum siue respectiuum derelinqueretur ex tali vnio 
        <lb ed="#V" n="128"/>ne: esset actus elicitus: quod patet esse falsum: sed 
        delectatio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>amicitie circa deum derelinquitur in peo otentia volitiua 
        <lb ed="#V" n="130"/>ex vnione potentie volitiue cum subiecto fruibili per 
        <lb ed="#V" n="131"/>actum amoris amicitie: talis delectatio non est proprie 
        <lb ed="#V" n="132"/>loquendo aliquis actus elicitus: sed sequela quadam. vel 
        pas<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sio consequens actum elicitum. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2078">
        Quarto sic: si delectatio 
        ami<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cicie circa deum vel aliqua alia esset operatio proprie 
        di<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cta in delectationibus esset procedere in infinitum. consequens 
        <lb ed="#V" n="136"/>est rationicontrarium. igitur et antecedens: consequentia probatur: quia secundum arist. 
        <lb ed="#V" n="137"/>1o. ethicorum delectatio est propter operationem. si igitur 
        <lb ed="#V" n="138"/>aliqua operatio esset delectatio propter illam sequitur quedam
        <pb ed="#V" n="47-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>alia delectatio: et de illa quereretur secundo: et sic in 
        in<lb ed="#V" n="2" break="no"/>fin itum. Et confirmatur per commentatorem. io. ethi. 
        commen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>to vbi dicit expresse: quod delectatio non est operatio: sed est 
        <lb ed="#V" n="4"/>operationi annexa: et ipsam necessario consequitur. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2104">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Responsio ad rationes michaels de massa. 
        <lb ed="#V" n="6"/>Ad primum istorum potest praemo dici: quod ratio istorum destruit 
        <lb ed="#V" n="7"/>seipsam: quia secundum omnes: sicut se habet desiderium ad amorem 
        <lb ed="#V" n="8"/>rei absentis: sic se habet delectatio ad amorem rei praesentis: 
        <lb ed="#V" n="9"/>sed desiderium rei praesentis est actus elicitus voluntatis 
        <lb ed="#V" n="10"/>vt dicitur in minori: igitur delectatio rei praesentis etiam est 
        <lb ed="#V" n="11"/>actus elicitus voluntatis: quod contradicit conclusioni quam 
        <lb ed="#V" n="12"/>intendit. Et vlterius amor rei absentis et desiderium 
        <lb ed="#V" n="13"/>de eadem realiter distinguuntur: sicut patet ex supradictis 
        <lb ed="#V" n="14"/>deduci: et praesertim secundum illos qu concedunt delectationem 
        <lb ed="#V" n="15"/>distingui realiter a dilectione: sicut ille doc. concedit. 
        <lb ed="#V" n="16"/>Si ergo desiderium rei absentis sit actus elicitus 
        volun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tatis: sicut asserit illa minor cum amor eiusdem sit etiam 
        <lb ed="#V" n="18"/>actus elicitus: non erunt tantum duo actus positiui 
        volunta<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tis sicut intendit: sed tres ad minus: vnus scilicet respectu 
        rei<lb ed="#V" n="20" break="no"/>presentis: et duo respectu absentis: vt patet ex dictis: 
        <lb ed="#V" n="21"/>ratio igitur destruit seipsam vt videtur. Secundo potest dici: 
        <lb ed="#V" n="22"/>quod non est simile de appetitu naturali et ceteris sicut 
        assu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mitur in maiori: prout in respondendo ad primam rationem contra 
        pri<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mam conclusionem extitit declaratum: immo iste doc. met 
        <lb ed="#V" n="25"/>negat eam: aureolus in primo: di. prima. q. 2. articulo 
        <lb ed="#V" n="26"/>2. et ex intentione declarat ipsam non esse vniuersa 
        <lb ed="#V" n="27"/>liter veram: et nunc assumit eam pro se: quod nimis videtur mirabi 
        <lb ed="#V" n="28"/>le in tanto doctore. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2160">
        Ad secundum: patet ex supradictis quod 
        ma<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ior est falsa: quia non omnis actus voluntatis est amor sicut 
        ali<lb ed="#V" n="30" break="no"/>quas actus intellectus est cognitio. aliter amor esset odium 
        <lb ed="#V" n="31"/>quod est contradictio. Et vlterius ista ratio destruat praecedentem. et 
        <lb ed="#V" n="32"/>econuerso: quia in praecedenti ratione dicitur quod appetitus rationalis 
        <lb ed="#V" n="33"/>habet duos actus elicitos positiue. valet. desiderium 
        respcum<lb ed="#V" n="34" break="no"/>absentis. et amorem respectu praesentis. et duos priuatiuos 
        <lb ed="#V" n="35"/>corrsndentes: valet fugam et odium. igitur non omnis actus elicitas 
        <lb ed="#V" n="36"/>voluntatis est amor sicut dicitur in ista. Nec valibet si dicatur 
        <lb ed="#V" n="37"/>quod desiderium non est nisi amor rei absentis. quia pari ratione 
        <lb ed="#V" n="38"/>debet dici: nisi velit loqui ad placitum quod delectatio non est 
        <lb ed="#V" n="39"/>nisi amor rei praesentis. quod tamen ex intentione negat. Ad 
        <lb ed="#V" n="40"/>tertium nego minorem: quia licet delectatio: cus immediatus 
        ter<lb ed="#V" n="41" break="no"/>minus obiectiualis est actus elicitus derelinquatur in volunta 
        <lb ed="#V" n="42"/>te ex vnione potentie cum obiecto per actum elicitum non tamen 
        <lb ed="#V" n="43"/>delectatio de qua loquimur: cuius ratio est. quia ex tali vnione 
        <lb ed="#V" n="44"/>potentie cum obiecto non derelinquitur delectatio quae non e 
        <lb ed="#V" n="45"/>propter actum. sed delectatio amicicie circa deum non est 
        <lb ed="#V" n="46"/>propter actum: vt declaratum est supra. ergo decipitur igitur iste 
        <lb ed="#V" n="47"/>doc. per equocationem: quia non distinguit inter delectatio 
        <lb ed="#V" n="48"/>nem cuius immediatus terminus obiectiualis non est operatio 
        <lb ed="#V" n="49"/>nis obiectum. Ad quartum nego consequentiam. Et ad probatione 
        <lb ed="#V" n="50"/>potest dupliciter responderi. primo quide potest dici: quod licet sit ponenda 
        <lb ed="#V" n="51"/>delectatio propter operationem. 1. vt continuetur operatio quae non 
        <lb ed="#V" n="52"/>est essentialiter delectatio: non tamen propter operationem quae formaliter 
        <lb ed="#V" n="53"/>est delectatio: quia talis habet ex se vnde continuetur. Post vlterius 
        <lb ed="#V" n="54"/>dici secundo: quod si propter delectationem illam qui ponitur 
        ope<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ratio sit ponenda quedam alia delectatio secunda non 
        <lb ed="#V" n="56"/>erit operatio: sed passio illius delectationis que est 
        opera<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tio: et per consequens non erit vlterius procedendum etiam secundum eum. 
        <lb ed="#V" n="58"/>Ad confirmationem commentatoris: dico quod 
        commenta<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tor loquitur de delectatione cuius immediatus terminus 
        <lb ed="#V" n="60"/>obiectiualis est operatio eo modo quo declaratum est supra: 
        <lb ed="#V" n="61"/>quia talis est per operationem: et ideo operationi annexa: de tali 
        con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cedo quod non est operatio sed passio. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2236">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ocham in primo di prima. q. 2. ar. 4. 
        <lb ed="#V" n="64"/>Contra quartam conclusionem quidam doc. arguit primo 
        <lb ed="#V" n="65"/>sic: cuius contrarium est peius et imperfectius illud est nobilius: 
        <lb ed="#V" n="66"/>sed odium dei est peius tristitia: igitur dilectio est nobilior 
        <lb ed="#V" n="67"/>delectatione: maior videtur manifesta: minor patet: 
        <lb ed="#V" n="68"/>quia ex quo vtrumque est actus illud quod est magis fugiendum 
        <lb ed="#V" n="69"/>est peius: sed odium est magis fugiendum quod quecumque tri¬
        <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>stitia. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2258">
        Preterea: creatura rationalis est perfectior 
        cre<lb ed="#V" n="71" break="no"/>atura irronali: igitur illud accidens per quod distinguitur 
        <lb ed="#V" n="72"/>maxime a creatura irratioli erit perfectius: ed magis 
        <lb ed="#V" n="73"/>distinguitur per volitionem quam per quancumque delectationem 
        <lb ed="#V" n="74"/>quia maxime distinguitur per libertatem que est principium 
        <lb ed="#V" n="75"/>volitionis: ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2271">
        Preterea amor amicitie est 
        <lb ed="#V" n="76"/>accidens perfectissimum quod potest alicui competere: igitur est 
        <lb ed="#V" n="77"/>perfectior delectatione: antecedens patet: quia ille acceptatur 
        <lb ed="#V" n="78"/>maxime a deo. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2280">
        Preterea: amor vie est perfectior 
        <lb ed="#V" n="79"/>delectatione vie: igitur amor patrie est perfectior 
        dele<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ctatione patrie: et per consequens totaliter amor est perfectior de 
        <lb ed="#V" n="81"/>lectatione. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2289">
        Preterea: sicut se habet operatio 
        sensi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tiua ad delectationem sensitiuam consequentem: sic se 
        <lb ed="#V" n="83"/>habet operatio intellectiua ad delectationem 
        consequen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tem: sed operatio sensitiua est perfectior delectatione: igitur 
        <lb ed="#V" n="85"/>etc. assumptum patet per commentatorem. io. ethi. commento. 12. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2301">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Responsio ad rationes ocham. 
        <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum istorum potest dici: quod maior non est 
        vniuersali<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ter vera: aliter fides et spes essent nobiliores aliqua 
        <lb ed="#V" n="89"/>dilectione meritoria: quod non est verum: consequentia patet: quia 
        in<lb ed="#V" n="90" break="no"/>fidelitas et de sparatio sunt deteriores: quam odiu 
        proxi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>mi contrarium dilectioni meritorie eiusdem: vnde regula de 
        <lb ed="#V" n="92"/>bet intelligi de contrariis que se vniversaliter non includut: sicut 
        <lb ed="#V" n="93"/>dilectio meritoria includit fidem et speem: quia sine ipsis 
        <lb ed="#V" n="94"/>non est possibilis: quod in proposito dici no potest: quia delecta 
        <lb ed="#V" n="95"/>tio naturaliter supponit dilectionem: quia qua delectatur de aliquo naturaliter 
        <lb ed="#V" n="96"/>diligit illud. Poest etiam dici secundo: quod odium dei non est 
        <lb ed="#V" n="97"/>simpliciter peius summa tristitia de eodem: sicut 
        assu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mitur in minori: quia sicut beatitudo formalis 
        principali<lb ed="#V" n="99" break="no"/>us consistit in delectatione quam in dilectione: vt patet ex 
        <lb ed="#V" n="100"/>dictis: sicut etiam per oppositum pena infernalis 
        princi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>palius consistit in tristitia quam in odio: quia non est aliter 
        pe<lb ed="#V" n="102" break="no"/>na nisi quod est contra voluntatem: sicut pulchre declarat 
        <lb ed="#V" n="103"/>anshel. de conceptu virginali. c. 4. Et constat quod 
        ni<lb ed="#V" n="104" break="no"/>hil est magis contra voluntatem quam tristitia. Ad 
        secun<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dum nego consequentiam: quia angelus est perfectior homine. et tamen 
        <lb ed="#V" n="106"/>non sequitur quod illud antecedens per quod maxime 
        di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>stinguitur ab homine sit perfectius in ipso: aliter in 
        an<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gelo esset aliquod accidens perfectius visione et 
        frui<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tione dei: quod est manifeste falsum: cum in his consistat 
        bea<lb ed="#V" n="110" break="no"/>titudo sua formalis: et consequentia est euidens: quia per ista non 
        <lb ed="#V" n="111"/>marime distinguitur ab homine. Post etiam dici secum 
        <lb ed="#V" n="112"/>do: quod non magis distinguitur creatura rationalis ab 
        ir<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rationali per dilectionem dei: quam per dilectionem amicitie 
        <lb ed="#V" n="114"/>circa deum: quia non minus repugnat creature 
        irrationa<lb ed="#V" n="115" break="no"/>li delectatio quam dilectio. Pot etiam dici tertio: quod de 
        <lb ed="#V" n="116"/>lectatio amicitie circa deum est quedam volitio sicut est 
        <lb ed="#V" n="117"/>dilectio: cum sit actus elicitus voluntatis: vt patet 
        <lb ed="#V" n="118"/>ex dictis: et ideo creatura rationalis non magis 
        distin<lb ed="#V" n="119" break="no"/>guitur ab irrationali per volitionem: quam per quancumque 
        dele<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ctationem: sicut assumitur: nec per hoc concluditur: quod 
        dile<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ctio sit nobilior delectatione. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2382">
        Ad tertium nego 
        an<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tecedens: nec probatio valet: quia non est vniuersaliter 
        <lb ed="#V" n="123"/>verum quod illud sit simpliciter nobilius: quod est deo 
        acce<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ptabilius: aliter sequeretur: quod dilectio dei merito 
        <lb ed="#V" n="125"/>ria sit simpliciter nobilior quam substantia: quia ipsa 
        crea<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tura rationalis acceptatur maxime a deo: non autem per 
        <lb ed="#V" n="127"/>substantiam. Est tamen aduertendum quod aliquid 
        acce<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ptatur a deo sicut terminus vel subiectum acce ptationis: 
        <lb ed="#V" n="129"/>et sic creatura rationalis acceptatur ad eternam beati 
        <lb ed="#V" n="130"/>tudinem consequendam. Aliquid sicut medium: et sic omnis 
        <lb ed="#V" n="131"/>actus meritorius est a deo acceptus. Aliud sicut 
        prae<lb ed="#V" n="132" break="no"/>mium: et sic beatitudo formalis que iustis datur in 
        per<lb ed="#V" n="133" break="no"/>mium est acceptatio. Ad propositum dico: quod illud quod 
        ma<lb ed="#V" n="134" break="no"/>xime acceptatur a deo primo modo est simpliciter 
        no<lb ed="#V" n="135" break="no"/>bilius eo: quod maxime acceptatur secundo et tertio modo: quia 
        <lb ed="#V" n="136"/>creatura rationalis est simpliciter nobilior quocunquam actu 
        meri<lb ed="#V" n="137" break="no"/>torio: et beatitudine sua formali. Et illud quod maxime 
        <lb ed="#V" n="138"/>acceptatur tertio modo est nobilius eo: quod maxime acce¬
        <pb ed="#V" n="47-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ptatur secundo modo: quia praemium est nobilius merito: sed sic 
        <lb ed="#V" n="2"/>delectatio non dilectio maxime acceptatur a deo: cum 
        <lb ed="#V" n="3"/>in delectatione consistat beatitudo principalius. Ad 
        <lb ed="#V" n="4"/>quartum potest vno modo dici: quod consequentia non est bona: quia vt 
        vi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>detur multis charitas vie potest adequari charitati 
        <lb ed="#V" n="6"/>patrie: et sic dilectio dilectioni: sed delectatio vie non 
        <lb ed="#V" n="7"/>potest adequari delectationi patrie: et ideo non sequitur: 
        <lb ed="#V" n="8"/>quod si amor vie sit perfectior delectatione vie quam amor 
        <lb ed="#V" n="9"/>patrie etc. Potest etiam dici secundo: amor quam vie 
        <lb ed="#V" n="10"/>non est simpliciter nobilior delectatione vie: sed in 
        <lb ed="#V" n="11"/>genere: sicut nigredo. 10. graduum est perfectior 
        albedi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ne. 5. graduum: quia intensior in genere suo simpliciter: tamen 
        perfe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctior est albedo: et sic in proposito delectatio. Post etiam 
        di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ci tertio: quod amor vie in ratione meriti est perfectior 
        dele<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ctatione vie: non autem in ratione praemii: et ideo non sequitur: quod sit 
        <lb ed="#V" n="16"/>nobilior simpliciter sicut assumitur: quia proceditur a 
        secun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dum quid ad simpliciter. Ad quintum posset dici quod non est 
        si<lb ed="#V" n="18" break="no"/>mile de delectatione sensitiua et intellectiua 
        consequen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>te: quia forte omnis delectatio in parte sensitiua est passio 
        con<lb ed="#V" n="20" break="no"/>sequens operationem naturaliter: quia non video quod immediatus 
        ter<lb ed="#V" n="21" break="no"/>minus obiectiualis delectationis sensitiue sit obiectum 
        <lb ed="#V" n="22"/>extrinsecum: sed actus vel operatio qua attingitur: non enim 
        de<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lectatur gustus in vino propter se: sed in actu gustandi vinum 
        <lb ed="#V" n="24"/>et sic de aliis: si tamen in parte sensitiua sit aliqua delectatio quae 
        <lb ed="#V" n="25"/>sit operatio proprie dicta concedo quod talis est perfectior 
        dile<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ctione: Et ad commentatorem dicendum quod loquitur de 
        dele<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ctatione: cuius immediatus terminus obiectiualis est 
        opera<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tio: et de tali conceditur quod sit propter operationem: non autem 
        econ<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uerso: sed ex hoc nihil probatur. 
      </p>
               <p xml:id="at8va9-e23177-d1e2489">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad argumenta principalia 
        <lb ed="#V" n="31"/>Ad rationes principales. Ad primam patet quod non omnis 
        dele<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ctatio est passio sicut assumitur in minori: sed debet vniversaliter 
        conclu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dere: et ideo non sequitur quod nulla delectatio sit nobilior 
        <lb ed="#V" n="34"/>dilectione. Ad secundam concedo: quod aliqua 
        de<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lectatio est simpliciter nobilior dilectone: sicut et 
        ali<lb ed="#V" n="36" break="no"/>qua tristitia simpliciter peior odio etc.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>